<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Абросимов, Павел Васильевич<sentence number="1"><text>Павел Васильевич Абросимов родился 14 (27) декабря 1900 года в семье рабочего в местечке Коренная пустынь (ныне Свобода Курской области)</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Сам Абросимов в анкетах указывал местом рождения Харьков</text><type>birth</type></sentence><sentence number="3"><text>Его трудовая деятельность началась очень рано</text><type>other</type></sentence><sentence number="4"><text>Попав с отцом в Баку десятилетним мальчиком, Абросимов работал масленщиком на частных нефтепромыслах</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>Затем, окончив техническое училище, в качестве техника-строителя он участвует в реконструкции здания Бакинского университета</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="6"><text>В 1920 году П. В. Абросимов закончил Высшие курсы политпросветработы при Университете им. Л. М. Свердлова в Москве</text><type>education</type></sentence><sentence number="7"><text>Однако художественные наклонности приводят будущего архитектора на живописный факультет Бакинского политехнического института, где он занимался с 1921 по 1923 год</text><type>education</type></sentence><sentence number="8"><text>В 1923 году переводится на Архитектурный факультет ВХУТЕИНа (бывшая Императорская Академия художеств) в Петрограде-Ленинграде, который оканчивает в 1928 году</text><type>education</type></sentence><sentence number="9"><text>Среди преподавателей: А. Е. Белогруд, Л. Н. Бенуа, И. А. Фомин, В. А. Щуко, В. Г. Гельфрейх, С. С. Серафимов</text><type>other</type></sentence><sentence number="10"><text>Начало практической деятельности П. В. Абросимова относится к 1924 году, когда он ещё студентом пробует свои силы в области проектирования в производственном отделе Академии художеств, сотрудничает в мастерской В. А. Щуко и С. С. Серафимова</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>После окончания института Абросимов поступает на работу в архитектурные мастерские Ленсовета (мастерская Г. А. Симонова)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>В Ленинграде Павел Васильевич жил и работал до 1933 года</text><type>residence</type></sentence><sentence number="13"><text>Вместе с архитекторами Г. А. Симоновым, А. Ф. Хряковым и другими он проектирует и строит ряд жилых комплексов и отдельных зданий, среди которых жилой дом бывшего Общества бывших политкаторжан (построен в 1930—1933 годах)</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="14"><text>В 1933 году вместе с группой ленинградской молодежи П. В. Абросимов переезжает в Москву для работы над проектированием Дворца Советов</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="15"><text>Творческая деятельность Павла Васильевича Абросимова отличалась большим многообразием архитектурных тем</text><type>other</type></sentence><sentence number="16"><text>Он является участником таких значительных работ, как конкурсный проект Дома Наркомтяжпрома на Красной площади в Москве, конкурсный проект комплекса зданий АН СССР, конкурсный проект административного здания в Киеве (совместно с И. А. Фоминым и другими), станции метро «Завод им. Сталина» (1939 г.; соавтор А. П. Великанов; конкурс)</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="17"><text>В своих проектах авторы стремились создать яркие, запоминающиеся образы новых общественных зданий</text><type>other</type></sentence><sentence number="18"><text>Для этих замыслов характерна широта и свобода общих композиционных построений</text><type>none</type></sentence><sentence number="19"><text>С первых дней Великой Отечественной войны П. В. Абросимов работает на оборонительном строительстве в районе Вязьмы, затем участвует в строительстве Уральского алюминиевого завода в городе Каменск-Уральский</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="20"><text>В конце 1943 года П. В. Абросимов возвращается в Москву</text><type>residence</type></sentence><sentence number="21"><text>Ему поручают реконструкцию здания МАДТ имени Е. Б. Вахтангова на Арбате, пострадавшего во время бомбёжек</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="22"><text>Создав широкую галерею вдаль главного фасада, здания, архитектор как бы раздвинул границы участка, придал общему композиционному построению пространственный характер</text><type>other</type></sentence><sentence number="23"><text>Как и другие ведущие архитекторы, П. В. Абросимов был привлечён к участию в строительстве московских высотных зданий</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="24"><text>Он является одним из авторов проекта комплекса МГУ имени М. В. Ломоносова на Ленинских горах</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="25"><text>С 1953 по 1955 годы он — член Государственного Комитета Совета Министров СССР по строительству</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="26"><text>В 1955 году его избирают ответственным секретарем Союза архитекторов СССР</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="27"><text>В год своего пятидесятилетия он был избран член-корреспондентом Академии архитектуры СССР, а в 1956 году — действительным членом Академии строительства и архитектуры СССР</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="28"><text>Умер П. В. Абросимов 21 марта 1961 года</text><type>death</type></sentence></head>