<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Абрикосов, Алексей Иванович (патологоанатом)<sentence number="1"><text>Родился 6 (18) января 1875 года в Москве, в семье известных московских предпринимателей Абрикосовых</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Окончил частную гимназию Креймана</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>В 1894—1898 гг. студент медицинского факультета Московского университета</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>После окончания университета работал ординатором в Старо-Екатерининской больнице под руководством М. Н. Никифорова, по рекомендации которого был принят помощником прозектора на кафедру патологической анатомии Московского университета (1902)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1904 защитил докторскую диссертацию «О первых анатомических изменениях в лёгких при начале лёгочного туберкулёза», назначен прозектором детской Морозовской больницы (оставался на этой должности до 1911 года); одновременно читал приват-доцентский курс в университете, а также преподавал патологическую анатомию в 1-й и 4-й зубоврачебных клиниках</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="6"><text>С конца 1911 года прозектор в Солдатенковской больнице С 1918 года заведовал кафедрой патологической анатомии во 2-м МГУ</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>В 1920 году переведён на ту же должность в 1-й МГУ</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="8"><text>В 1920—1930 годах — профессор медицинского факультета Московского университета, с 1930 года — 1-го Московского медицинского института</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>Руководил вскрытием тел В. И. Ленина (22 января 1924 года), М. В. Фрунзе (1925), B. М. Бехтерева (1927), В. В. Куйбышева (1935), а также В. П. Ногина (1924)</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="10"><text>Организатор Московского общества патологов (с 1938 года — почётный председатель)</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="11"><text>Член ВКП(б) с 1939 года</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="12"><text>В начале 1950-х годов подвергался репрессиям</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="13"><text>В 1951 году А. И. Абрикосов и его жена были отстранены от работы в Кремлёвской больнице в связи с так называемым делом врачей-вредителей</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="14"><text>В 1944—1951 годах был директором Института нормальной и патологической морфологии АМН СССР</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="15"><text>Был избран действительным членом АН СССР (1939) и АМН СССР (1944), являлся вице-президентом АМН СССР в 1944—1948 годах</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="16"><text>Почётный член Украинского общества патологов, действительный член Международной ассоциации клинических патологов в Лондоне, почётный доктор Афинского университета, член-корреспондент Польской академии наук</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="17"><text>Умер 9 апреля 1955 года</text><type>death</type></sentence></head>