<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Абдулов, Осип Наумович<sentence number="1"><text>Родился года в Лодзи (ныне Польша) в еврейской семье</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Отец был инженером-текстильщиком</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="3"><text>У него была старшая сестра Фейга-Родл Абдулова (1895—</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="4"><text>В 1913 году семья переехала в Москву</text><type>residence</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1917 году поступил на юридический факультет Московского университета</text><type>education</type></sentence><sentence number="6"><text>Сценическую деятельность начал в 1918 году в студии имени Шаляпина, где служил до 1923 года и сыграл свою первую значительную роль — бродягу Грена в «Зелёном попугае» А. Шницлера (в 1919 году), затем, в 1924—1925 годах, выступал в Театре им. В. Ф. Комиссаржевской, в 1925—1926 — во МХАТе, в 1926—1927 годах — в Театре Сатиры, следующий сезон провёл в Профклубной мастерской</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>В 1929—1936 годах был актёром Театра-студии под руководством Юрия Завадского; в 1936 году перешёл в Театр им. Вс. Мейерхольда; после его закрытия в январе 1938 года стал актёром Театра Революции, где служил до 1942 года, а в 1943 году пришёл в труппу Театра им. Моссовета</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="8"><text>С 1924 года работал на радио сначала в качестве актёра, а затем и как режиссёр, поставил более 200 радиоспектаклей, в том числе «Кола Брюньон» Р. Роллана, «Тартарен из Тараскона» А. Доде, «Пиквикский клуб» Ч. Диккенса, «Шинель» Н. Гоголя, «Мальва» и «Макар Чудра» М. Горького и многие другие</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>Организовал художественное вещание для детей</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="10"><text>С 1933 года снимался в кино</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>Лучшие его роли — Джон Сильвер в «Острове сокровищ» (1937), Тарантулов в «Человеке в футляре», грек Дымба из «Свадьбы», Крашке в «Поединке»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="12"><text>Снялся он также в популярных фильмах «Светлый путь», «Свинарка и пастух», «Пятнадцатилетний капитан»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="13"><text>С 1929 года занимался педагогической деятельностью в Театре-студии Ю. Завадского, затем в ГИТИСе</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="14"><text>Близким другом Абдулова был актёр и режиссёр Московского ГОСЕТа Соломон Михоэлс</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="15"><text>Умер 14 июня 1953 года</text><type>death</type></sentence></head>