<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Абдуллаев, Лютфали Амир оглы<sentence number="1"><text>Лютфали Абдуллаев родился в городе Нуха (ныне Шеки, Азербайджан) 9 (22 марта) 1914 года</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>После окончания семилетней школы, участвовал в драмкружке Шекинского клуба рабочей молодёжи, играл в фарсах, переводных водевилях</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="3"><text>В сентябре 1928 года приехал в Баку, стал заниматься в Государственной консерватории по классу валторны, параллельно стал посещать курсы вокала Берольского</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>Спустя некоторое время был принят в хор Театра оперы</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>Вскоре после этого стал играть эпизодические роли, сыграл роль Вели в оперетте «Аршин мал алан»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>В 1938 году была создана труппа Азербайджанского государственного театра музыкальной комедии, в которую был принят Л. Абдуллаев</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>Весной 1949 года театр закрылся в связи с финансовыми трудностями, Л. Абдуллаев перешёл в Национальный драматический театр</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="8"><text>Здесь сыграл роли Тулио («Учитель музыки» Лопе де Вега), Рашида («Кто виноват» Георгий Мдивани), Таги («Старое поколение» А. Ахвердиева), Оддамди («Невеста огня» Дж. Джаббарлы), Надира («Цветущие мечты» М. Тахмасиб)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>Через два года начал работать в ансамбле эстрады при Азербайджанской государственной филармонии</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>В 1956 году возобновил свою работу Азербайджанский театр музыкальной комедии под художественным руководством Шамси Бадалбейли</text><type>none</type></sentence><sentence number="11"><text>Лютфали Абдуллаев стал ведущим актёром театра, сыграв роли в самых популярных спектаклях</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>Театроведы делят творчество Л. Абдуллаева на три группы: роли в классических опереттах; сценические образы в переводных произведениях; колоритные персонажи комедий современных композиторов</text><type>other</type></sentence><sentence number="13"><text>В классических опереттах он исполнил роли: Вели и Султан-бека («Аршин мал алан»), Джафара и Мешади Ибада (Мешади Ибад), Вели и Сандро («Ашуг Гариб»), Гулу («Пятидесятилетний юноша»)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="14"><text>В музыкальных комедиях современных композиторов, написанных по мотивам национальных и переводных произведений, он сыграл образы: Керима («Везирь Ленкоранского хана» М. Ф. Ахундов и композитор Ниязи), Гуламали («Дервиш Мастали-шах» М. Ф. Ахундов и композитор Ш. Фатуллаев), Труффальдино («Слуга двух хозяев» Карло Гольдони и композитор Ш. Фатуллаев), Гаджи Гара («Гаджи Гара» М. Ф. Ахундов и композиторы Васиф Адыгезалов и Рамиз Мустафаев) и др.</text><type>occupation</type></sentence></head>