<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Авдеев, Сергей Васильевич<sentence number="1"><text>Окончил школу с похвальной грамотой</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="2"><text>В 1979 году окончил Московский инженерно-физический институт по специальности «Экспериментальная ядерная физика»</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>В 1981 году окончил университет марксизма-ленинизма МК КПСС, факультет идеологических кадров</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>Получил высшее политическое образование</text><type>education</type></sentence><sentence number="5"><text>С мая 1985 года член КПСС</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="6"><text>В 1986 году окончил заочную аспирантуру Московского инженерно-физического института</text><type>education</type></sentence><sentence number="7"><text>С 18 мая 2001 года — кандидат физико-математических наук</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="8"><text>Сергей Авдеев женат (жена — Побединская Мария Аврамиевна, корреспондент журнала «Новости космонавтики»), имеет двоих дочерей — Марию (1981) и Клементину (1991)</text><type>family</type></sentence><sentence number="9"><text>B марте 1987 года отобран в отряд космонавтов, в июлe 1987 года назначен на должность кандидата в космонавты-испытатели 291-го отдела НПО «Энергия»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>С декабря 1987 по июль 1989 года прошёл общекосмическую подготовку в ЦПК имени Ю. А. Гагарина</text><type>education</type></sentence><sentence number="11"><text>В ноябре 1989 года назначен на должность космонавта-испытателя 291-го отдела (отряда космонавтов) НПО «Энергия»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>С августа 1989 года проходил подготовку к полёту на ОК «Мир» в качестве бортинженера резервного экипажа (вместе с А. П. Арцебарским)</text><type>education</type></sentence><sentence number="13"><text>В декабре 1990 года — мае 1991 года проходил подготовку в качестве бортинженера резервного (третьего) экипажа КК «Союз ТМ-12» по программе ЭО-9 на ОК «Мир» вместе с А. С. Викторенко</text><type>education</type></sentence><sentence number="14"><text>В июне-июле 1991 года проходил подготовку в качестве бортинженера дублирующего экипажа КК «Союз ТМ-13» по программе ЭО-10/«Аустромир» на ОК «Мир» вместе с А. С. Викторенко и К. Лоталлером (Австрия)</text><type>education</type></sentence><sentence number="15"><text>10 июля 1991 г. Госкомиссия приняла решение о совмещении советско-австрийского полёта и полёта с участием казахского космонавта</text><type>none</type></sentence><sentence number="16"><text>В связи с этим С. В. Авдеев был выведен из экипажа и заменён Т. Мусабаевым</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="17"><text>В октябре 1991 — феврале 1992 года проходил подготовку в качестве бортинженера дублирующего экипажа КК «Союз ТМ-14» по программе ЭО-11/Mir-92 на ОК «Мир» вместе с А. Я. Соловьёвым и Р. Эвальдом (ФРГ)</text><type>education</type></sentence></head>