<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Аверьянов, Вячеслав Юрьевич<sentence number="1"><text>Родился 15 сентября 1959 года в городе Белорецке (районный центр Белорецкого района Башкирии) в семье рабочего</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Русский</text><type>nationality</type></sentence><sentence number="3"><text>В 1976 году окончил Белорецкую среднюю школу № 5.</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>В Советской Армии с 1976 года</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1980 году окончил Ейское высшее военное авиационное училище летчиков имени В. М. Комарова, а затем проходил службу в этом же училище в должности лётчика-инструктора</text><type>education</type></sentence><sentence number="6"><text>С 1985 года капитан Аверьянов В. Ю. — в запасе</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="7"><text>В 1986 году окончил Школу лётчиков-испытателей Министерства авиационной промышленности СССР, после чего до 1989 года был на лётно-испытательной работе на Авиационном заводе имени Ю. А. Гагарина в городе Комсомольске-на-Амуре</text><type>education</type></sentence><sentence number="8"><text>С 1989 года Аверьянов В. Ю. — в Опытном конструкторском бюро (ОКБ) имени П. О. Сухого (Москва), где принимал активное участие в освоении и доводке новых образцов авиационной техники, став одним из лучших российских лётчиков-испытателей</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>Демонстрировал самолёты «ОКБ Сухого» (Су-30, Су-35, Су-33 и Су-30МК) на международных выставках в Великобритании (Фарнборо), Франции (Париж), Индии (Бангалор), Индонезии (Джакарта), Перу (Лима), Объединенных Арабских Эмиратах (Дубай) и других странах</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="10"><text>В 1999 году на международном авиасалоне в Ле Бурже опытный истребитель Су-30МКИ под управлением лётчика-испытателя Вячеслава Аверьянова и штурмана-испытателя Владимира Шендрика задел землю хвостовой частью и загорелся</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="11"><text>Убедившись, что спасти машину нельзя и что её падение не грозит гибелью людей на земле, экипаж катапультировался</text><type>other</type></sentence><sentence number="12"><text>Указом Президента Российской Федерации № 1160 от 29 сентября 2001 года (Собрание законодательства Российской Федерации от 1 октября 2001 г, № 40, ст. 3834) за мужество и героизм, проявленные при испытании авиационной техники, Аверьянову Вячеславу Юрьевичу присвоено звание Героя Российской Федерации с вручением медали «Золотая Звезда»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="13"><text>Живёт в городе Жуковском Московской области</text><type>residence</type></sentence><sentence number="14"><text>Работает на лётно-испытательной станции корпорации "Иркут"</text><type>occupation</type></sentence></head>