<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Агеев, Дмитрий Васильевич<sentence number="1"><text>Дмитрий Васильевич Агеев родился 21 февраля 1911 г. в Санкт-Петербурге в семье рабочего-формовщика литейного производства</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Мать была домохозяйкой</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="3"><text>В 1930 г. поступил на радиотехнический факультет Ленинградского электротехнического института связи (ЛЭИС)</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>Студента Агеева в ЛЭИС обучали выдающиеся учёные своего времени: основоположник отечественной радиотехники член-корреспондент АН М. А. Бонч-Бруевич, профессор В. В. Татаринов и другие</text><type>other</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1933 г. студент Агеев по собственной инициативе и полностью самостоятельно написал свою первую научную работу «Обобщение метода Ньютона вычисления корней уравнения», которая в 1934 г. была опубликована в научно-техническом сборнике ЛЭИС</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="6"><text>Эта работа упоминалась в вышедшей в 1937 г. книге «Успехи советской математики за 20 лет»</text><type>none</type></sentence><sentence number="7"><text>В 1934 г. студент Агеев написал новую работу, а затем на симпозиуме в Политехническом институте услышал доклад доцента Ю. Б. Кобзарева, в котором аналогичные результаты были получены другим, более сложным методом</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="8"><text>Совместная статья этих двух авторов «О переходных процессах в резонансном усилителе», опубликованная в журнале технической физики в 1935 г., стала классической, открывшей новое направление — исследование переходных процессов</text><type>none</type></sentence><sentence number="9"><text>В 1935 году Агеев защитил дипломную работу «Методы борьбы с помехами при радиоприёме», выполненную под руководством М. А. Бонч-Бруевича и признанную государственной экзаменационной комиссией выдающейся</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="10"><text>Одновременно комиссия рекомендовала направить Агеева в аспирантуру ЛЭИС, где его научным руководителем стал д.т</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="11"><text>По результатам дипломной работы в сборнике ЛЭИС № 10 за 1935 г. была опубликована статья «Основы теории линейной селекции», которая составила основу кандидатской диссертации Дмитрия Васильевича</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="12"><text>28 февраля 1939 г. защитил кандидатскую диссертацию на тему «Линейные методы селекции и проблема пропускной способности эфира»</text><type>education</type></sentence><sentence number="13"><text>Официальный оппонент М. А. Бонч-Бруевич в своём отзыве о диссертации писал, что этот труд «стоит значительно выше того, что требуется для кандидатской диссертации, и мог бы быть представлен в качестве докторской»</text><type>other</type></sentence><sentence number="14"><text>Учёный совет ЛЭИС не имел права принимать к защите докторские диссертации и присудил Д. В. Агееву кандидатскую степень, предоставив ему право защищать эту диссертацию в качестве докторской</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="15"><text>Но Дмитрий Васильевич счёл неудобным защищать дважды одну и ту же работу</text><type>other</type></sentence><sentence number="16"><text>Всего за год он подготовил и в 1940 г. в ЛЭТИ защитил докторскую диссертацию «Новый метод многоканального телеграфирования», в которой предложил и исследовал новый принцип групповой передачи сигналов и их обработки, позволяющий существенно ослабить влияние импульсных помех</text><type>education</type></sentence><sentence number="17"><text>Педагогическая деятельность Агеева началась в 1936 г. в ЛЭИС, продолжалась и во время войны в блокадном Ленинграде</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="18"><text>Затем институт был эвакуирован в Тбилиси</text><type>none</type></sentence><sentence number="19"><text>Там Дмитрий Васильевич преподавал не только специальные дисциплины, но и заведовал кафедрой математики (1944 г.)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="20"><text>Подготовку научных кадров Дмитрий Васильевич начал в Одесском электротехническом институте связи, где в 1946—1949 гг. возглавлял кафедру «Радиоприёмные устройства»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="21"><text>Научно-педагогические способности Агеева в полной мере раскрылись в Горьковском политехническом институте, куда он был приглашён для заведования кафедрой</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="22"><text>Здесь он работал с 1949 по 1988 г. В 1952 г., благодаря Агееву в институте был восстановлен самостоятельный радиотехнический факультет</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="23"><text>Он был его деканом с 1955 г. по 1959 г. и заведовал с 1949 г. кафедрой радиотехники, а с 1952 по 1988 г. организованной им кафедрой радиоприёмных устройств</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="24"><text>Под его руководством началась подготовка научных кадров через аспирантуру</text><type>other</type></sentence><sentence number="25"><text>Он стал организатором и бессменным руководителем постоянно действующего научного семинара, организатором и редактором научно-технического сборника трудов радиофака</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="26"><text>Был существенно увеличен объём проводимых научных работ, резко возрос их уровень</text><type>none</type></sentence><sentence number="27"><text>В течение двенадцати лет Дмитрий Васильевич еженедельно или раз в две недели читал лекции для аспирантов, преподавателей факультета и инженеров предприятий</text><type>other</type></sentence><sentence number="28"><text>В них он излагал новые, полученные им теоретические результаты</text><type>other</type></sentence><sentence number="29"><text>Лекции были школой творчества, научного поиска, логики научного исследования, использования различного математического аппарата</text><type>none</type></sentence><sentence number="30"><text>Со времени прихода Агеева в институт в течение более 25 лет уровень научной и учебно-методической работы на факультете в значительной мере определялся им самим и его учениками — преподавателями факультета, который встал в один ряд со старейшими радиотехническими факультетами страны</text><type>other</type></sentence><sentence number="31"><text>Профессор Агеев принимал активное участие в совершенствовании учебного процесса</text><type>other</type></sentence><sentence number="32"><text>Он разработал и применял активный метод лекционного обучения студентов</text><type>other</type></sentence><sentence number="33"><text>В 1988 г. Агеев ушёл на пенсию</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="34"><text>Он активно продолжал глубокие научные исследования, работал профессором кафедры радиотехники Шахтинского технологического института в г. Шахты Ростовской области с 12 сентября 1988 года по 17 марта 1989 года (дважды выезжал туда в длительные командировки)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="35"><text>Умер 31 июля 1997 года в Нижнем Новгороде</text><type>death</type></sentence></head>