<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Агеев, Евгений Иванович<sentence number="1"><text>И. Агеев родился 12 [25] февраля 1906 года в городе Кузнецке (ныне Пензенской области)</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Окончил Саратовский театральный техникум</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>Играл в театрах Харькова, Астрахани, Архангельска, Днепропетровска, Орехово-Зуево, в Московском реалистическом театре и Одесском русском драматический театр имени А. Иванова</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="4"><text>Во время Великой Отечественной Одесский театр был эвакуирован в Саратов</text><type>none</type></sentence><sentence number="5"><text>В Саратове поступил в местную концертную бригаду, которая выступала на Карельском фронте</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>В 1943 году попал в Челябинский театр драмы, где стал одним из ведущих актёров</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>Одна из первых ролей была в спектакле «Русские люди» по Симонову, где Евгений Иванович сыграл Васина</text><type>other</type></sentence><sentence number="8"><text>Челябинскому театру драмы Евгений Агеев отдал 27 лет своей трудовой жизни с 1943 по 1976</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>Только 1957 по 1963 он играл в Омском драматическом театре</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>В театре он переиграл множество ролей</text><type>other</type></sentence><sentence number="11"><text>Это король Лир в пьесе Шекспира, Городничий в «Ревизоре» Н. В. Гоголя, Скалозуб в «Горе от ума» А. С. Грибоедова, Лопахин в «Вишнёвом саде» и Вершинин в «Трёх сестрах» А. П. Чехов</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="12"><text>Но особенно ему была дорога роль Шванди в спектакле «Любовь Яровая» К. А. Тренёва в постановке Н. В. Медведева</text><type>other</type></sentence><sentence number="13"><text>В конце жизни он играет в спектаклях Наума Орлова</text><type>other</type></sentence><sentence number="14"><text>Это Франц Иосиф в спектакле «Иосиф Швейк против Франца Иосифа» где проявляется комический дар Евгения Агеева и роль Патриарха в «Алене Арзамасской» К. Скворцова, где Евгений Агеев выступает как трагический актёр</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="15"><text>Снимался в кино</text><type>other</type></sentence><sentence number="16"><text>Жена — заслуженная артистка РСФСР И. Г. Баратова</text><type>family</type></sentence><sentence number="17"><text>Ушел из жизни в 1976 году, похоронен на Успенском кладбище Челябинска</text><type>death</type></sentence><sentence number="18"><text>Имя Евгения Агеева и его роли навсегда вписаны в историю Челябинского театрального искусства</text><type>none</type></sentence><sentence number="19"><text>Имя актёра занесено в городскую Книгу Почета</text><type>professional_events</type></sentence></head>