<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Агранович, Софья Залмановна<sentence number="1"><text>Родилась в 1944 году в городе Куйбышеве (ныне Самара) в семье рабочих</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Окончила Куйбышевский педагогический институт</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>Работала пионервожатой в школе (1961—1962), была научным сотрудником Куйбышевского литературного музея (1966—1968), преподавателем в профтехучилище (1968—1975), читала лекции в других вузах и школах (по программе предвузовской подготовки)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="4"><text>По приглашению Льва Адольфовича Финка пришла работать в Куйбышевский государственный университет, где проработала 30 лет и стала крупнейшим специалистом по фольклору, мифологии, мифопоэтике</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>Софья Залмановна разработала авторский курс «История и теория фольклора», вела студенческий спецсеминар, изучающий связи фольклора и литературы, отражение в современном художественном сознании древних мифологических представлений</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="6"><text>В том же направлении развивалась и её собственная научная деятельность: вместе со своими коллегами Л. П. Рассовской, А. И. Петрушкиным, И. В. Саморуковой, Е. Е. Стефанским, С. В. Березиным создала семь научных монографий</text><type>other</type></sentence><sentence number="7"><text>Основное направление научной деятельности С. З. Агранович: исследование того, как архаические структуры языка и мышления представлены в литературе, как они задействованы в формировании смысла литературного произведения</text><type>other</type></sentence><sentence number="8"><text>Была продуктивно развита бахтинская традиция рассмотрения явления культуры в «большом времени»</text><type>none</type></sentence><sentence number="9"><text>Награждена медалью «Ветеран труда»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="10"><text>Софья Залмановна получила не только признание коллег и научного сообщества, но огромную любовь своих студентов, и даже сама в какой-то степени стала персонажем студенческого фольклора</text><type>other</type></sentence><sentence number="11"><text>Памяти Софьи Залмановны Агранович был посвящён междисциплинарный научный семинар «Миф как объект и/или инструмент интерпретации гуманитарных наук», проведённый 26 сентября 2009 года на кафедре русской и зарубежной литературы СамГУ</text><type>other</type></sentence></head>