<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Аграновский, Алексей Анатольевич<sentence number="1"><text>Родился 23 июня 1953 года в Москве в семье писателя и журналиста А. А. Аграновского</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Окончил физико-математическую школу № 2 в 1970 году</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>В 1970—1975 годах учился на Биологическом факультете МГУ имени М. В. Ломоносова</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>Окончил кафедру биохимии растений Биофака, получил диплом биохимика</text><type>education</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1975—1977 годах работал стажёром-исследователем кафедры вирусологии Биофака МГУ</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>В 1977—1983 годах был старшим лаборантом той же кафедры</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>В 1981 году защитил кандидатскую диссертацию по теме «Изучение особенностей концевых структур РНК вируса штриховатой мозаики ячменя»</text><type>education</type></sentence><sentence number="8"><text>В 1984—1987 годах работал старшим научным сотрудником-вирусологом Научной фитопатологической лаборатории Минсельхоза СССР в Эфиопии; главный редактор «Ethiopian Phytopathological Committee (EPC) Newsletter» (1985—1986), лектор по вирусологии в университете города Аддис-Абебы</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>В 1987—1989 годах был научным сотрудником отдела биохимии вирусов растений Лаборатории им. Белозерского МГУ</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>В 1989—1991 годах — старший научный сотрудник того же отдела</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>В 1991—1993 годах, при поддержке исследовательской стипендии Фонда имени Александра фон Гумбольдта, работает в Федеральном биологическом центре Германии (Брауншвейг)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>В октябре 1993 года возвращается в Россию, работает в должности старшего научного сотрудника отдела биохимии вирусов растений Института имени Белозерского МГУ</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="13"><text>С 1996 года по настоящее время возглавляет сектор молекулярной биологии вирусов кафедры вирусологии Биологического факультета МГУ</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="14"><text>Премия Ленинского комсомола (1982) — за цикл работ «Молекулярная биология РНК-содержащих вирусов и РНК-связывающих белков эукариотических клеток»</text><type>professional_events</type></sentence></head>