<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Агбунов, Михаил Васильевич<sentence number="1"><text>Родился 8 августа 1952 года и вырос в Болграде, в болгарской семье потомков задунайских колонистов</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Агбунов с детства увлекался археологией</text><type>other</type></sentence><sentence number="3"><text>Как член школьного кружка он участвовал в археологических раскопках и разведках в Болградском районе под руководством будущего известного одесского археолога Леонида Васильевича Субботина, который в дальнейшем стал его близким другом</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="4"><text>Среди многих научных заслуг М. В. Агбунова стало открытие многочисленных археологических памятников разных исторических эпох на юге Украины</text><type>other</type></sentence><sentence number="5"><text>Среди них мезолитическая стоянка Зализничное , спасение уникального клада бронзовых изделий у поселения позднебронзовой эпохи Новые Трояны II и многие другие</text><type>none</type></sentence><sentence number="6"><text>В 1978 году М. В. Агбунов успешно окончил исторический факультет Одесского государственного университета имени И. И. Мечникова</text><type>education</type></sentence><sentence number="7"><text>В последующие годы его жизнь была связана с Москвой</text><type>residence</type></sentence><sentence number="8"><text>В 1985 году в Московском государственном университете он защитил кандидатскую диссертацию</text><type>education</type></sentence><sentence number="9"><text>В эти же годы началась и активная литераторская деятельность М. В. Агбунова, ставшего впоследствии членом Союза писателей</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>Из-под его пера вышло не мало научных и научно-популярных книг</text><type>other</type></sentence><sentence number="11"><text>В. Агбунов внёс значительный вклад в теоретическое изучение и популяризацию знаний о скифо-античной истории Причерноморья</text><type>other</type></sentence><sentence number="12"><text>Он также предпринял успешную попытку практической проверки имеющихся сведений античной географии по локализации древнегреческих поселений Северного Причерноморья</text><type>other</type></sentence><sentence number="13"><text>На построенной при его непосредственном участии копии древнегреческой диеры «Ивлия» (названной по имени дочери учёного), начиная с 1989 года был осуществлён ряд историко-географических экспедиций</text><type>other</type></sentence><sentence number="14"><text>Следуя маршрутами древних мореходов в Чёрном и Средиземном морях, а также в Атлантике «Ивлия», стартовав из Одессы (Украина), за шесть экспедиционных сезонов преодолела более 3000 морских миль, посетила более 50 европейских портов и, поднявшись вверх по Сене окончила плавание в Париже</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="15"><text>В 2000 году М. В. Агбунов возвратился на Украину</text><type>residence</type></sentence><sentence number="16"><text>Здесь в его творчестве появилась новая тема — история современной Южной Украины в годы массового переселения болгар в XIX веке</text><type>other</type></sentence><sentence number="17"><text>Последняя книга исследователя, вышедшая незадолго до его смерти, была посвящена Ивану Никитичу Инзову (1768—1845) — главному попечителю над болгарскими колониями в Новороссийском крае</text><type>other</type></sentence><sentence number="18"><text>Он сыграл исключительную роль в обустройстве переселенцев, что позволило на много лет вперёд заложить основы благополучного развития «Новой Болгарии» на землях Буджака</text><type>other</type></sentence><sentence number="19"><text>На родине М. В. Агбунов сотрудничал со многими периодическими изданиями (газета «Роден край», «Одесские известия» и др.), в которых публиковал различные материалы, результаты своих исследований</text><type>other</type></sentence><sentence number="20"><text>В. Агбунов погиб при невыясненных обстоятельствах 19 октября 2009 года</text><type>death</type></sentence><sentence number="21"><text>Михаил Васильевич Агбунов был погребён 22 октября на кладбище родного Болграда</text><type>death</type></sentence></head>