<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Агапов, Борис Николаевич (писатель)<sentence number="1"><text>Н. Агапов родился 7 (19) февраля 1899 года в Тифлисе (ныне Тбилиси)</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Литературную деятельность начал в Тбилиси</text><type>residence</type></sentence><sentence number="3"><text>В 1921—1922 годах был секретарём Кавказского Бюро РОСТА)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="4"><text>В 1922 году окончил филологический факультет Тбилисского университета и в том же году переехал в Москву</text><type>education</type></sentence><sentence number="5"><text>Участвовал совместно с К. Л. Зелинским, В. М. Инбер и И. Л. Сельвинским в организации «Литературного центра конструктивистов»</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="6"><text>Работал над созданием идеологической и формальной программы этой литературной группировки</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="7"><text>В первом поэтическом сборнике «центра» («Госплан литературы», 1924) выступил с рядом стихотворений и повестью в стихах «Топчук»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="8"><text>Агапов, как и другие конструктивисты, активно разрабатывал «новый стих» — тактовик</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="9"><text>Жил в Москве в знаменитом «Доме писательского кооператива» (Камергерский переулок, 2)</text><type>residence</type></sentence><sentence number="10"><text>Затем много занимался в газете «За индустриализацию» производственным очерком, описывая работу инженеров, учёных, изобретателей, поэтизируя науку: «Материал для сотворения мира» (1933), «Технические рассказы» (1936), «Подвиг новаторов» (1950), «О прошлом, о разном, о будущем (великие полимеры)» (1960)</text><type>other</type></sentence><sentence number="11"><text>Один из авторов книги «Беломорско-Балтийский канал имени Сталина» (1934)</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="12"><text>Лучшие сценарии Б. Н. Агапова отличаются масштабностью охвата событий, строгостью композиции, яркими портретными характеристиками современников</text><type>other</type></sentence></head>