<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Агурский, Самуил Хаимович<sentence number="1"><text>Родился в 29 апреля 1884 года в городе Гродно (ныне Республика Беларусь)</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Самуил Агурский был известным в своё время революционером, деятелем Бунда, эмигрантом в 1906—1917 годы</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="3"><text>Годы изгнания он провёл в Великобритании, а затем в США</text><type>residence</type></sentence><sentence number="4"><text>В эмиграции Агурский был рабочим-портным, сотрудником социалистических изданий на идиш</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>Он стал одним из организаторов Еврейского рабочего института в Чикаго для эмигрантов из стран Восточной Европы</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>В Америке он сближается с движением анархизма</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="7"><text>После Февральской революции Агурский вернулся в Россию в качестве корреспондента американской еврейской прессы</text><type>residence</type></sentence><sentence number="8"><text>После Октябрьской революции он и американский журналист А. Р. Уильямс создали «Интернациональный легион в помощь Красной армии»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="9"><text>Тогда же Агурский примкнул к большевикам и начал карьеру советского партийного деятеля: под руководством И. В. Сталина он работал в Народном комиссариате по делам национальностей, был членом коллегии Еврейского комиссариата</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>Он был также в числе организаторов и руководителей Еврейской секции ВКП(б)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>Агурский и Сталин подписали декрет «О закрытии Центрального бюро еврейских общин» от имени Комиссариата по еврейским национальным делам</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="12"><text>Позднее Агурский служил на многих партийных постах и должностях</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="13"><text>Посещая США, способствовал созданию Компартии США, сбору средств для голодающих Поволжья, был историком революционного движения</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="14"><text>В двадцатые годы Агурский работал в Истпарте ЦК компартии Белоруссии, затем переехал в Москву, где был в 1930—1933 годах директором Испарта при Московском комитете ВКП(б)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="15"><text>В следующем году он был назначен на должность директора Института еврейской пролетарской культуры и заместителя директора Института национальных меньшинств АН БССР, в 1936 году — он уже член-корреспондент АН БССР</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="16"><text>Восхождение по научной и партийной иерархии было прервано в марте 1938 года</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="17"><text>Против Агурского было выдвинуто обвинение в принадлежности к некоей еврейской фашистской организации, а также поставлена в вину вредительская деятельность в Академии наук Белоруссии</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="18"><text>В следующем году он был осуждён на пять лет ссылки в Казахстан</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="19"><text>Весной 1947 года на непродолжительное время он смог нелегально побывать в Москве и узнать возможность пересмотра его обвинения, попутно увидевшись с семьёй</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="20"><text>Однако, выяснив, что пересмотр дела невозможен, он вернулся к месту ссылки, где вскоре и умер</text><type>death</type></sentence><sentence number="21"><text>В 1956 году дело по обвинению Самуила Агурского было прекращено, а сам он реабилитирован посмертно</text><type>personal_events</type></sentence></head>