<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Агеев, Михаил Дмитриевич<sentence number="1"><text>Родился 14 мая 1931 года в городе Черемхово Иркутской области в семье архитектора Д. М. Агеева</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Семья жила в Новосибирске, в Одессе</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="3"><text>После начала Великой отечественной войны отец был в армии, а Михаил жил в эвакуации в Новосибирске, Свердловске</text><type>residence</type></sentence><sentence number="4"><text>В 1948 году он поступил в Московский институт инженеров связи</text><type>education</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1950 году перешёл в Ленинградский институт точной механики и оптики и окончил его с отличием по специальности «Гироскопические приборы и устройства»</text><type>education</type></sentence><sentence number="6"><text>После окончания ЛИТМО в 1954 году, работал в Ленинграде в Центральном научно-исследовательском институте имени академика А. Н. Крылова</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>В 1960 году защитил кандидатскую диссертацию на тему «Отыскание оптимального закона управления успокоителями качки судов»</text><type>education</type></sentence><sentence number="8"><text>В 1961 году был избран по конкурсу на должность доцента Дальневосточного политехнического института им. В. В. Куйбышева (ДВПИ) (Владивосток)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>В 1962 году утверждён в звании доцента кафедры ДВПИ «Электропривод и автоматизация промышленных предприятий»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="10"><text>С 1962 по 1972 год Михаил Дмитриевич работал заведующим кафедрой гироскопических приборов и устройств ДВПИ</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>Он организовал подготовку первых на Дальнем Востоке инженеров электромехаников в области приборостроения, ставших впоследствии крупными руководителями приборостроительных производств, директорами заводов, начальниками цехов, кандидатами и докторами наук</text><type>other</type></sentence><sentence number="12"><text>С 1969 года, работая по совместительству в Отделе технической кибернетики ДВ филиала СО АН СССР, Михаил Дмитриевич начал организацию лаборатории систем навигации и управления</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="13"><text>В 1970 году им была защищена докторская диссертация на тему, связанную с синтезом инерциальных систем околоземной навигации</text><type>education</type></sentence><sentence number="14"><text>В 1972 году Михаил Дмитриевич перешёл на постоянную работу в Институт автоматики и процессов управления ДВНЦ АН СССР, будучи избранным по конкурсу сначала на должность заведующего лабораторией систем навигации и управления, а затем заведующего отделом «Подводных технических средств и опытно-конструкторских и экспериментальных работ»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="15"><text>В короткий промежуток времени он сформировал квалифицированный научный коллектив, с которым развил новое научное направление — подводную робототехнику</text><type>other</type></sentence><sentence number="16"><text>23 декабря 1987 Член-корреспондент АН СССР по Отделению проблем машиностроения, механики и процессов управления</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="17"><text>В 1988 году возглавил, созданный под его руководством Институт проблем морских технологий ДВО РАН</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="18"><text>С помощью экспериментальных образцов подводных роботов, созданных в Институте, удалось впервые успешно решить целый ряд уникальных и важных, государственных задач в океане на больших глубинах, выполняя НИР и ОКР по постановлению ВПК при Совете министров СССР</text><type>none</type></sentence><sentence number="19"><text>11 июня 1992 Академик РАН по Отделению проблем машиностроения, механики и процессов управления (механика, процессы управления)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="20"><text>Специализация: механика, процессы управления</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="21"><text>19 ноября 2005 года скончался</text><type>death</type></sentence><sentence number="22"><text>За глубокие исследования в области морских технологий, создание и применение глубоководных автономных необитаемых подводных аппаратов при решении ряда уникальных и важных, государственных задач в океане на больших глубинах Михаил Дмитриевич Агеев был награждён орденом Трудового Красного Знамени, орденом Почёта (1996), и медалью «300 лет Российского флота»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="23"><text>В 1990 году ему был присуждён международный диплом «INTERVETION / ROV’90» первой степени за лучшую работу года и вклад в прогресс мировой подводной робототехники</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="24"><text>Он автор многочисленных научных трудов и изобретений</text><type>other</type></sentence><sentence number="25"><text>До последних дней состоял членом многих специализированных советов по защите докторских и кандидатских диссертаций, председателем Объединенного ученого совета по физико-математическим и техническим наукам, под его редакцией вышли в свет многие научные труды и издания</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="26"><text>Михаил Дмитриевич — член американского научного Общества морских технологий, член ряда оргкомитетов международных форумов</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="27"><text>Двое детей</text><type>family</type></sentence></head>