<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Адамов, Николай Павлович<sentence number="1"><text>Николай Павлович Адамов родился в Санкт-Петербурге</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>По окончании гимназии в г. Верном поступил на Физико-математический факультет Санкт-Петербургского университета</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>По окончании учебы был приглашен на должность заведующего опытной Сельскохозяйственной и метеорологической станцией в имении барона Бильдерлинга, где он проработал 2,5 года</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="4"><text>В это время Адамов опубликовал два «Отчета опытной сельскохозяйственной станции „Заполье“» по сельскохозяйственной метеорологии, за что получил в 1892 году серебряную медаль от Императорского географического общества</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1891 году по предложению профессора А. В. Советова занял должность хранителя агрономического кабинета Санкт-Петербургского университета</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>Он подготовил коллекцию почв и составил картограмму их физико-механических свойств, которая была выставлена в отделе почвоведения на Всероссийской сельскохозяйственной выставке в Москве</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="7"><text>В 1891 году он участвовал в исследовании почв Полтавской губернии под руководством В. В. Докучаева</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="8"><text>Результатом этого исследования явилась в 1894 году работа «Механический состав и физические свойства почв Полтавской губернии»</text><type>other</type></sentence><sentence number="9"><text>В 1892—1893 гг. Н. П. Адамов был приглашен В. В. Докучаевым в Особую экспедицию Лесного департамента для руководства устройством метеостанций и ведения метеорологических наблюдений</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="10"><text>По собранным материалам была написана книга «Факторы плодородия русского чернозема», которую он представил в Казанском университете для соискания степени магистра агрономии, присужденной ему в 1894 году</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="11"><text>Он 10 лет занимался метеорологическими наблюдениями в лесничествах, написал и редактировал отчёты о метеорологических наблюдениях в трудах опытных лесничеств</text><type>other</type></sentence><sentence number="12"><text>В 1900 году Николай Павлович был избран приват-доцентом по кафедре агрономии СПбУ, где он после смерти А. В. Советова читал обязательный курс</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="13"><text>В 1903 году он читал лекции по сельскому хозяйству и естествоведению на Статистических курсах, принимал активное участие в реорганизации этих курсов в Статистический институт</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="14"><text>Был командирован в Германию и Францию для ознакомления с опытными учреждениями и агрономическими лабораториями</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="15"><text>После смерти В. В. Докучаева Николай Павлович исполнял обязанности редактора сборника «Материалы по изучению русских почв» совместно с А. В. Советовым, с 17 по 19 выпуски с П. А. Земятченским</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="16"><text>В 1906 году Н. П. Адамов участвовал в организации в Санкт-Петербурге Сельскохозяйственных курсов</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="17"><text>В 1907 году он подготовил и издал учебный курс по почвоведению для средних учебных заведений и для самообразования</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="18"><text>После тяжелой болезни Николай Павлович Адамов скончался в Санкт-Петербурге</text><type>death</type></sentence></head>