<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Адаксина, Светлана Борисовна<sentence number="1"><text>Родилась 12 июля 1960 года в г. Ленинграде</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>В 1977 году окончила 111 среднюю школу г. Ленинграда</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>В 1983 году закончила кафедру археологии исторического факультета</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>С 1982 года работает в Государственном Эрмитаже:</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>1982—1987 гг.- лаборант отдела Востока;</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>1987—1991 гг.- младший научный сотрудник Отдела Востока;</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>1991—2007 гг.- научный сотрудник, старший научный сотрудник, заместитель заведующего Отделом Востока;</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="8"><text>Февраль 2007 г. — по настоящее время — заместитель директора, главный хранитель</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>С 2004 по 2007 гг. — заведующая аспирантурой Государственного Эрмитажа;</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>Хранитель коллекции прикладного искусства Средней Азии (более 6.000 экспонатов)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>Является специалистом в области средневековой археологии Крыма, автором более 50 научных статей и публикаций, участником международных и российских конференций и симпозиумов по истории и археологии Крыма</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>С 1989 года и по настоящее время возглавляет Южно-Крымскую археологическую экспедицию Государственного Эрмитажа</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="13"><text>За эти годы экспедиция исследовала византийскую крепость Алустон (современная Алушта), монастырский комплекс на юго-восточном склоне горы Аю-Даг, в бухте Панаир, знаменитую Партенитскую базилику на Южном берегу Крыма</text><type>other</type></sentence><sentence number="14"><text>С 2002 года ведётся планомерное изучение фортификационных сооружений и жилой застройки генуэзской крепости Чембало (г. Балаклава)</text><type>other</type></sentence><sentence number="15"><text>Б. Адаксина входит в состав Экспертного Совета и различных рабочих групп Министерства культуры РФ по внесению изменений в Закон о Музейном Фонде РФ (ФЗ-№ 54), по ведению Государственного Каталога Музейного фонда РФ, по внесению изменений в «Инструкцию по учету и хранению» и т. д.</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="16"><text>2016 года за заслуги в развитии отечественной культуры и искусства, многолетнюю плодотворную деятельность награждена медалью ордена «За заслуги перед Отечеством» II степени</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="17"><text>С 11 мая 2017 года входит в состав межведомственной рабочей группы по выработке конкретных мер и подготовке рекомендаций по координации сохранения и восстановления расположенных в Пальмире объектов включенных в список Всемирного наследия ЮНЕСКО</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="18"><text>Замужем, имеет взрослого сына</text><type>family</type></sentence></head>