<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Адамс, Михаил Иванович<sentence number="1"><text>Получив высшее образование, Адамс был назначен 3 (14) мая 1800 года натуралистом при Грузинской горной экспедиции и в продолжение этой командировки в 1802 году произведён в чин 9 класса</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="2"><text>Изучая флору и энтомофауну Кавказа, описал 50 новых видов растений (в том числе пушкинию (Puschkinia), названную им в честь химика и минералога А. А. Мусина-Пушкина, также входившего в состав экспедиции) и несколько жуков</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="3"><text>Ботанические материалы, собранные Адамсом на Кавказе, использовали в своих работах Ф. К. Биберштейн и Х. Х. Стевен</text><type>other</type></sentence><sentence number="4"><text>В 1803 году Адамсу поручено было представить императрице Марии Фёдоровне экземпляры редких видов кавказской флоры</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="5"><text>Её Величество пожаловала молодому учёному перстень</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="6"><text>Столичные учёные также заметили труды натуралиста, и в 1805 году Императорская академия наук признала его адъюнктом по зоологии</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="7"><text>Адамс был командирован как врач и зоолог в составе учёной экспедиции, присоединённой к посольству графа Ю. А. Головкина в Китай</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="8"><text>Посольство, однако, не было допущено далее Урги, и Адамс начал исследования Восточной Сибири</text><type>other</type></sentence><sentence number="9"><text>Во время поездки в Нерчинский и Тункинский края он собрал для музея академии значительные зоологические коллекции; хотя планируемая экспедиция вдоль Станового хребта до Удского острога не осуществилась, но зато поездка его к берегам Ледовитого океана в 1806 году имела результатом отыскание, по указаниям тунгусов, в устье Лены почти целого скелета шерстистого мамонта с частью уцелевшей шкуры (так называемый Ленский мамонт), который был перевезён в Санкт-Петербург и поныне составляет одну из достопримечательностей музея Академии наук</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="10"><text>Вывезенные Адамсом из Сибири ботанические коллекции были обработаны частично им самим, частично О. П. Декандолем; при этом некоторые виды были описаны впервые</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="11"><text>По возвращении экспедиции, Адамс был уволен от должности адъюнкта академии и определён в Москву профессором ботаники, а с 1811 года состоял при Московской медико-хирургической академии профессором и библиотекарем</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>Адамс занимался изучением флоры Москвы и Петербурга, его приглашали к созданию коллективной «Флоры России» (издание не было осуществлено)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="13"><text>В 1814 году Адамс был избран в почётные члены Академии наук</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="14"><text>Был деятельным членом Московского общества испытателей природы, в изданиях которого напечатаны некоторые его работы</text><type>affiliation</type></sentence></head>