<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Адмони, Владимир Григорьевич<sentence number="1"><text>Сын известного историка, публициста и еврейского общественного деятеля Григория Яковлевича Красного-Адмони; младший брат композитора Иоганна Григорьевича Адмони</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="2"><text>Окончил отделение иностранных языков Ленинградского государственного педагогического института им. А. И. Герцена (1930)</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>Кандидатская диссертация (1939) посвящена творчеству Жан Поля (Рихтера), докторская диссертация (1947) — творчеству Ибсена</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>Член Союза писателей с 1939 года</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="5"><text>Преподавал в пединституте иностранных языков и в пединституте им. А. И. Герцена; заведовал в последнем кафедрой германской филологии</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>С 1960 г. вплоть до смерти — сотрудник Института лингвистических исследований РАН</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>В 1964 году на судебном заседании по делу Бродского выступил в его защиту, дав высокую оценку его как поэта и переводчика</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="8"><text>Начиная с 1984 года, опубликовал несколько сборников оригинальных стихов (некоторые написаны по-немецки или переведены на немецкий автором); в соавторстве с Т. И. Сильман — мемуарная проза «Мы вспоминаем» (1993)</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="9"><text>Как германист и теоретик языка сформировался в рамках ленинградской грамматической школы (к которой принадлежали также В. М. Жирмунский, С. Д. Кацнельсон и др.)</text><type>other</type></sentence><sentence number="10"><text>Для его подхода характерно внимание к фактам истории языка; в грамматическом анализе один из первых использовал понятие полевой структуры</text><type>other</type></sentence><sentence number="11"><text>Похоронен на Преображенском еврейском кладбище в Санкт-Петербурге</text><type>death</type></sentence></head>