<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Адодуров, Василий Евдокимович<sentence number="1"><text>Происходил из старинного рода Ададуровых</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="2"><text>Образование получил в Новгородской школе Лихудов, затем в Славяно-греко-латинской академии (1723—1726) и в Петербургской Академической гимназии (1726)</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>С 1727 года — студент Академического университета</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>Обратил на себя внимание Даниила Бернулли и 26 октября 1733 года он стал адъюнктом по кафедре высшей математики и переводчиком при Академии</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1736 году ему был вверен надзор за присланными из Москвы учениками, в числе которых был М. В. Ломоносов</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="6"><text>В апреле 1741 года перешёл в Герольдмейстерскую контору</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>Был назначен товарищем герольдмейстера, а через несколько лет — и герольдмейстером (1753—1755)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="8"><text>Василий Адодуров, фактически руководя в 1740—1750-х годах официальным русским герботворчеством, подготовил сотни гербовых пожалований русскому дворянству (в их числе — более трех сотен гербов Лейб-кампанцам Елизаветы Петровны)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>В 1744 году был назначен преподавать русский язык невесте наследника престола, принцессе Софии</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>Став императрицей Екатериной II, она вернула своего преподавателя из почётной ссылки в Оренбурге, куда он отправлен был в 1759 году, и сделала президентом Мануфактур-коллегии (1762—1764) и куратором Московского университета (1762—1778)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>Кроме математических исследований, Ададуров издал немало полезнейших переводов с иностранных языков и составил (1740) русскую грамматику — одну из первых русских (а не церковнославянских) грамматик, составленных носителем языка для носителей</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="12"><text>Могила В. Е. Адодурова (объект культурного наследия) находится на Лазаревском кладбище Александро-Невской лавры</text><type>death</type></sentence></head>