<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Аделунг, Фёдор Павлович<sentence number="1"><text>Племянник Иоганна Кристофа Аделунга, отчасти продолжатель его научной деятельности, особенно в области языкознания</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="2"><text>По окончании университетского курса в Лейпциге путешествовал по Европе и в 1794 г. приехал в Петербург</text><type>residence</type></sentence><sentence number="3"><text>С 1795—97 служил в Митаве, потом в Петербурге занимался коммерческими делами с придворным банкиром Александром Ралем, был цензором немецких книг и директором немецкого театра</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="4"><text>С 1803 назначен в наставники великих князей Николая и Михаила Павловичей</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1804 году основатель Харьковского университета Василий Каразин на благотворительные пожертвования приобрёл у Ф. П. Аделунга для только что созданного университета ценную графическую коллекцию в количестве 2477 экземпляров (в том числе 1297 гравюр и 59 акварельных рисунков, оригиналы произведений итальянских, немецких, голландских граверов XVI столетия, а также французских и английских мастеров XVI—XVIII столетий)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>Впоследствии на базе этого собрания в Харькове был создан Художественный музей</text><type>none</type></sentence><sentence number="7"><text>Составил с экономистом А. К. Шторхом положившее начало русской книжной статистике «Систематическое обозрение литературы в России в течение пятилетия с 1801 по 1806 г.» (ч. 1—2, 1810—1811)</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="8"><text>В 1809 г. Академия наук избрала его в члены-корреспонденты, университеты Харьковский и Дерптский — в почётные члены</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="9"><text>С 1819 г. на службе в Коллегии иностранных дел</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>В 1824 г. — управляющий, а в 1825 занимает должность начальника Учебного отделения восточных языков при Министерстве иностранных дел (в дальнейшем Института восточных языков), сменив уехавшего служить на Кавказ Г. М. Влангали</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>Создал при Учебном отделении музей, в который передавались рукописи, книги, а также найденные на Востоке и в Средней Азии древние и действующие монеты (в дальнейшем Румянцевский музей)</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="12"><text>Начальником Учебного отделения он прослужил почти 18 лет и в этой должности умер в 1843</text><type>death</type></sentence><sentence number="13"><text>В начале 19 в. выдвинул свои соображения о причинах исторического развития языка</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="14"><text>Сформулировал критерии различия в степенях языкового родства, предполагающие сравнения их грамматических структур</text><type>other</type></sentence></head>