<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Адамян, Арнольд Арамович<sentence number="1"><text>В 1943 году Арнольд был принят в класс одаренных детей при Ереванской консерватории</text><type>education</type></sentence><sentence number="2"><text>В 1944 году поступил в среднюю школу № 30 имени Чкалова</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>В 1960 г. окончил лечебный факультет Ереванского государственного медицинского института,</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>1961—1962 гг. — врач-ординатор хирургического отделения областного онкологического диспансера города Калинина, где освоил ряд онкологических операций, а главное — принципы лечения онкологических больных,</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>1962—1963 гг. — клинический ординатор Института хирургии имени А. В. Вишневского АМН СССР,</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>1963—1966 гг. — аспирант Института хирургии имени А. В. Вишневского,</text><type>education</type></sentence><sentence number="7"><text>1964 г. защитил кандидатскую диссертацию на тему «Отдаленные последствия слепых огнестрельных ранений легких»,</text><type>education</type></sentence><sentence number="8"><text>1966—1970 гг. — младший научный сотрудник в отделении торакальной хирургии Института хирургии имени А. В. Вишневского,</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>1970 г. — защитил докторскую диссертацию на тему «Клинико-морфологическая характеристика и хирургическое лечение периферического рака легкого»</text><type>education</type></sentence><sentence number="10"><text>1970—1983 гг. — старший научный сотрудник в отделении торакальной хирургии Института хирургии имени А. В. Вишневского АМН СССР,</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>1983—1988 гг. — руководитель лаборатории перевязочных, шовных и полимерных материалов в хирургии института</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>с 1988 г. — заведующий отделом перевязочных, шовных и полимерных материалов Института хирургии имени А. В. Вишневского РАМН,</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="13"><text>1989 г. — присвоено ученое звание профессора,</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="14"><text>1997 г. — член-корреспондент,</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="15"><text>2005 г. — академик Российской академии медицинских наук</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="16"><text>Автор более 650 публикаций в отечественных и зарубежных изданиях, в том числе — 6 монографиях, 1 атласе, 8 методических рекомендациях и 10 сборниках научных трудов</text><type>other</type></sentence><sentence number="17"><text>А. А. Адамян автор более 90 изобретений</text><type>other</type></sentence><sentence number="18"><text>Под его руководством выполнены 48 кандидатских и 23 докторских диссертаций</text><type>other</type></sentence><sentence number="19"><text>Скончался 11 сентября 2012 года во сне в своей квартире на Ленинском проспекте в Москве</text><type>death</type></sentence><sentence number="20"><text>Похоронен на Троекуровском кладбище</text><type>death</type></sentence><sentence number="21"><text>Автор памятника Микаэль Согоян</text><type>other</type></sentence></head>