<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Адамьянц, Тамара Завеновна<sentence number="1"><text>Адамьянц Тамара Завеновна родилась 8 ноября 1943 года в городе Макеевке Донецкой области на территории советской Украины</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Там же закончила среднюю школу с золотой медалью</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>С 1962 по 1967 год училась на факультете журналистики Московского государственного университета им. М. В. Ломоносова</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>Специальность по диплому — журналист, литературный редактор</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1981 году на факультете журналистики Московского государственного университета им. М. В. Ломоносова защитила кандидатскую диссертацию на тему «Факторы эффективности документализма в радио-и телевизионной журналистике»; присуждена ученая степень кандидата филологических наук</text><type>education</type></sentence><sentence number="6"><text>С 1979 по 2000 год работала во (Всесоюзном) Институте повышения квалификации работников телевидения и радиовещания (старший методист; ст. преподаватель; заведующий научно-исследовательской лабораторией, профессор)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>В 1998 году в Институте социологии РАН защитила докторскую диссертацию на тему «Телекоммуникация в социальном проектировании информационной среды»; присуждена ученая степень доктора социологических наук</text><type>education</type></sentence><sentence number="8"><text>В 2006 году присвоено ученое звание профессора</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>С 2001 года и по настоящее время работает в Институте социологии РАН в должности главного научного сотрудника</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>Основная сфера изучения и анализа — социальная коммуникация и взаимодействующий с нею человек</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>В качестве визитинг-профессора сотрудничала с социологическим факультетом Московского государственного университета им. М. В. Ломоносова (МГУ) и с Государственным университетом управления (ГУУ)</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="12"><text>Была руководителем ряда научно-исследовательских проектов: в рамках Федеральной целевой программы; поддержанных РФФИ; плановых научно-исследовательских семинаров для ИС РАН</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="13"><text>В настоящее время руководит двумя проектами (ИС РАН и РФФИ)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="14"><text>Имеет большое число научных публикаций: монографий, учебных пособий, методических разработок, научных статей в рецензируемых изданиях</text><type>other</type></sentence><sentence number="15"><text>Значительной вехой в своей научно-творческой жизни считает также «Добрую книгу для чтения и обсуждения с детьми старшего дошкольного возраста», с авторскими стихотворениями и методическими рекомендациями по развитию навыков понимания смысла воспринятых произведений у детей</text><type>other</type></sentence></head>