<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Адливанкин, Соломон Юрьевич<sentence number="1"><text>В 1940 году поступил в Московский институт философии, литературы и истории, с первого курса института ушёл на фронт</text><type>education</type></sentence><sentence number="2"><text>Был дважды ранен, после битвы под Москвой награждён медалью «За отвагу» (редкой и почётной в те времена наградой)</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="3"><text>В 1943 году оказался в госпитале в Саратове и был признан негодным для военной службы</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="4"><text>После демобилизации по ранению продолжил обучение в Ленинградском университете, эвакуированном в Саратов</text><type>education</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1946 году окончил филологический факультет Саратовского университета</text><type>education</type></sentence><sentence number="6"><text>Дипломную работу писал под руководством известного литературоведа Г. А. Гуковского</text><type>education</type></sentence><sentence number="7"><text>Работал в Балашовском педагогическом институте</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="8"><text>Кандидат филологических наук (1954, диссертация «Говоры бассейна реки Карай в Балашовской области (к вопросу о судьбе местных говоров русского языка в условиях социализма)»)</text><type>education</type></sentence><sentence number="9"><text>В 1960 году Соломон Юрьевич переехал в Пермь, где до конца жизни работал в Пермском университете</text><type>residence</type></sentence><sentence number="10"><text>C 1967 по 1971 годы — декан филологического факультета ПГУ</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>Профессор Е. Н. Полякова называет С. Ю. Адливанкина «лучшим деканом филфака»</text><type>other</type></sentence><sentence number="12"><text>С должности декана он был снят после заседания парткома университета, на котором было подвергнуто резкой критике решение о публикации научного сборника конференции факультета, в одном из материалов которого положительно оценивалось творчество А. И. Солженицына (который к тому моменту попал в опалу)</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="13"><text>В 1971 году выпустил первую работу в серии книг о праславянском языке, сделавших его известным по всей стране, — «Краткий очерк истории фонетики праславянского языка»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="14"><text>Книга получила высокую оценку московского слависта С. Б. Бернштейна и использовалась в педагогической практике различных вузов, в том числе — филологического факультета МГУ</text><type>none</type></sentence><sentence number="15"><text>С. Ю. Адливанкин вместе с Л. Н. Мурзиным возглавил на всесоюзном уровне оригинальную разработку основ нового лингвистического направления — дериватологии</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="16"><text>С.Ю. Адливанкин был одним из самых активных создателей Акчимского словаря</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="17"><text>Он аргументированно поддержал идею недифференциального словаря говора одной деревни, считая, что исторические процессы наиболее отчетливо обнаружатся в словаре, отражающем цельную лексическую систему говора</text><type>other</type></sentence><sentence number="18"><text>Диалектологи Пермского университета ещё в 1950-е годы планировали создание словаря такого типа</text><type>other</type></sentence><sentence number="19"><text>С.Ю. Адливанкин впервые в Пермском университете начал читать курс «Введение в славянскую филологию»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="20"><text>В последние годы он приступил к разработке новой темы «История эпистолярного стиля»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="21"><text>Как преподаватель Адливанкин запомнился блестящей русской речью, превосходным кодифицированным произношением, размашистой манерой чтения лекций, логикой изложения и доказательностью аргументаций</text><type>other</type></sentence><sentence number="22"><text>Несколько лет С. Ю. Адливанкин возглавлял художественный совет университета, создавая живую, творческую атмосферу, обладая способностью аккумулировать творческую энергию</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="23"><text>Личность С. Ю. Адливанкина, по выражению профессора Б. М. Проскурнина, — это знамение особой эпохи в жизни факультета</text><type>other</type></sentence><sentence number="24"><text>Супруга — Вера Лукьяновна Шахова (род. 1936), журналист</text><type>family</type></sentence><sentence number="25"><text>Сыновья: Аркадий и Максим</text><type>family</type></sentence></head>