<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Адо, Анатолий Васильевич<sentence number="1"><text>Родился в Казани, отец преподавал историю в казанских вузах</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="2"><text>Учился на первом послевоенном курсе исторического факультета МГУ, где уже на первом году обучения определил для себя сферу деятельности — история Французской революции XVIII века</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>В 1949 году он записался в специальный семинар Б. Ф. Поршнева, прославившегося своей докторской диссертацией о народных восстаниях во Франции второй четверти XVII века</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="4"><text>Под его руководством Адо защитил в 1950 году дипломную работу «Мелье и Вольтер» и поступил в аспирантуру</text><type>education</type></sentence><sentence number="5"><text>Тема его кандидатской диссертации — «Крестьянское движение во Франции в первые годы Французской буржуазной революции конца XVIII века»</text><type>education</type></sentence><sentence number="6"><text>Ещё до защиты диссертации поступил на работу на кафедру новой истории истфака МГУ</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>Во время первой заграничной командировки во Францию в 1962 году познакомился с Альбером Собулем, который ввел его в круг историков Революции «якобинского» направления</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="8"><text>Летом 1968 года А. В. Адо защитил докторскую диссертацию «Крестьянское движение во Франции накануне и во время Великой французской буржуазной революции конца XVIII в.»</text><type>education</type></sentence><sentence number="9"><text>Спустя три года она была издана в виде монографии и переведена на французский язык</text><type>none</type></sentence><sentence number="10"><text>Работы Адо публиковались во Франции, Германии, Италии, Португалии, США, он был членом редколлегии журналов «Новая и новейшая история», AHRF (Франция), «Komparativ» (Германия)</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="11"><text>Несмотря на то что Анатолий Васильевич безусловно формировался как историк-марксист и советские методологические ориентиры всегда оставались для него крайне важны, налицо и значительная эволюция, которая прослеживается как по его работам, так и по воспоминаниям людей, которые хорошо его знали</text><type>other</type></sentence><sentence number="12"><text>Многие отмечают, что в начале своей карьеры Анатолий Васильевич был романтиком революции, «очень высоко отзывался о якобинцах, очень сочувствовал якобинцам в их порыве»</text><type>other</type></sentence><sentence number="13"><text>Однако уже тогда, как и ряд других молодых преподавателей факультета, Адо был далёк от догматизма и числился в «ревизионистах», что «было совершенно не почётно»</text><type>other</type></sentence><sentence number="14"><text>Впоследствии же явно «ощущалось его стремление как-то разрешить для себя лично противоречие между стремлением к свободному научному поиску и условностями официальной идеологии», в беседе с одним из коллег, Адо как-то прямо сказал, что, по его мнению, «социализм не смог решить проблему свободы научного творчества»</text><type>other</type></sentence><sentence number="15"><text>Научная эволюция Адо хорошо видна при сравнении первого и второго изданий его монографии</text><type>other</type></sentence><sentence number="16"><text>А. В. Гордон подчеркивает, что во втором издании Адо существенно расширил повествование о 1793—1794 годах — ранее в этой части преобладал рассказ об аграрной политике якобинцев, и дополнил свой труд крайне важной главой об аграрных итогах Революции, вписывая «крестьянскую революцию» в общее аграрное развитие Франции и сопоставляя её с другими путями модернизации, в частности, с классическим английским</text><type>other</type></sentence><sentence number="17"><text>Ещё до выхода первого издания монографии Адо вопрос о роли крестьянства в Революции вызывал оживлённые дискуссии историков</text><type>none</type></sentence><sentence number="18"><text>Основная проблема здесь заключалась в «прогрессивности» крестьянского движения: было ли оно направлено против Старого порядка или, условно говоря, «феодализма» в пользу развития капиталистических отношений в деревне (и, тем самым, вписано в марксистскую концепцию Революции, как решающего этапа на пути перехода от феодализма к капитализму) или же консервативные тенденции в среде самого крестьянства не позволяют сделать подобный вывод</text><type>none</type></sentence><sentence number="19"><text>Разрешая это противоречие, крупнейший специалист по аграрной истории Франции Ж. Лефевр выдвинул предположение о том, что в рамках Французской революции существовала своя, автономная «крестьянская революция», одновременно и «прогрессивная», и консервативная, направленная против развития капитализма в деревне на базе крупных хозяйств</text><type>other</type></sentence><sentence number="20"><text>Согласно концепции Адо, подкрепленной множеством источников, «все крестьянство решительно отвергло ту программу компромисса со старым порядком в аграрной сфере, с которой начинали и вели революцию в первые её годы либеральное дворянство и умеренная буржуазия»; напротив, «оно во многом сумело навязать буржуазной революции свои решения»</text><type>other</type></sentence><sentence number="21"><text>При этом крестьянские выступления не укладывались в единое русло, были многомерны</text><type>none</type></sentence><sentence number="22"><text>Три вида борьбы — против феодальных повинностей, за хлеб и за землю — хотя и имели немало точек соприкосновения, порой обладали своей внутренней логикой, различались по участникам и противникам</text><type>none</type></sentence><sentence number="23"><text>В целом же Адо выделял внутри общего крестьянского движения несколько «жакерий», которые, по крайней мере, в аграрной сфере, и двигали революцию вперед, заставляя радикализировать законодательство</text><type>none</type></sentence><sentence number="24"><text>В то же время к сделанным в книге 1971 года достаточно осторожным выводам о том, что «даже на высшем этапе революции пожелания деревенских низов были законодательно санкционированы лишь отчасти» (хотя революция, безусловно, «расширила и укрепила позиции мелкой крестьянской собственности»), в 1987 г. добавляется и иное утверждение: «Крупная земельная собственность (наряду с мелкой) осталась одной из основ аграрного строя Франции, при этом в руках крупных владельцев находились обычно земли лучшего качества»</text><type>none</type></sentence><sentence number="25"><text>В одной из последних работ Адо — «Письмо профессору Шен Ченсиню» — была опубликована уже посмертно — отмечается, что «по существу […] советская историография Французской революции завершила своё существование</text><type>none</type></sentence><sentence number="26"><text>На смену ей идёт становление новой, российской историографии Французской революции</text><type>none</type></sentence><sentence number="27"><text>Она не утрачивает преемственности с наиболее позитивным наследием историографии советской, но она принадлежит уже к иному времени и имеет своё особое лицо»</text><type>none</type></sentence><sentence number="28"><text>Много времени А. В. Адо уделял преподаванию в Московском университете, где стал родоначальником целой научной школы по изучению Французской революции</text><type>occupation</type></sentence></head>