<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Адариди, Август-Карл-Михаил Михайлович<sentence number="1"><text>Родился 29 августа 1859 года</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Лютеранин</text><type>other</type></sentence><sentence number="3"><text>Из дворян</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="4"><text>Получил домашнее образование</text><type>education</type></sentence><sentence number="5"><text>К декабрю 1926 года находился в эмиграции в Финляндии — в Гельсингфорсе</text><type>residence</type></sentence><sentence number="6"><text>Член полкового объединения</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="7"><text>Затем во Франции</text><type>residence</type></sentence><sentence number="8"><text>Умер в Перро сюр Марн 15 ноября 1940 года</text><type>death</type></sentence><sentence number="9"><text>Был женат и имел двоих детей</text><type>family</type></sentence><sentence number="10"><text>Военно-литературная деятельность Адариди началась с 1880 года статьей в «Русском Инвалиде» и с тех пор непрерывно продолжалась в «Русском Инвалиде», «Военном Сборнике» и «Разведчике»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="11"><text>В 1881 году им под редакцией генерал-лейтенанта П. П. Карцова был издан «Полный учебник для полковых учебных команд», а в 1882 году, в сотрудничестве с Л. Детловым — «Учебник» для тех же команд, выдержавший 22 издания</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="12"><text>Адариди сотрудничал также в «Энциклопедии военных и морских наук» под редакцией генерала Г. А. Леера, издавал отдельные брошюры по военным вопросам</text><type>other</type></sentence><sentence number="13"><text>После русско-японской войны, по мысли Адариди, для ознакомления русской публики с отзывами и выводами иностранцев об этой войне, В. А. Березовским было предпринято издание целой серии переводных сочинений: «Русско-японская война в наблюдениях и суждениях иностранцев»</text><type>other</type></sentence><sentence number="14"><text>Будучи членом военно-исторической комиссии по описанию русско-японской войны и им составлен том V этой истории — «Мукденское сражение» и дополнение к тому VI — «Набег на Инкоу»</text><type>professional_events</type></sentence></head>