<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Адамович, Алексей Николаевич<sentence number="1"><text>Родился в семье Николая Исидоровича Адамовича</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Учился в 12-Петербургской гимназии</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>Окончил Ленинградский институт путей сообщения, «инженер-строитель» (1929)</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>Доцент (1940)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>Доктор технических наук (1964)</text><type>education</type></sentence><sentence number="6"><text>Профессор (1970)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>Работал с 1929 по 1935 г. на Днепрострое (младший инженер, начальник лаборатории и инспекции по бетону и цементации)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="8"><text>С 1935 по 1938 г. — на Камгэсстрое (начальник отдела изысканий)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>С 1938 по 1942 г. — там же (начальник сектора в техотделе и начальник сектора стройматериалов)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>С 1942 по 1944 г. — в Главгидроэнергострое (руководитель группы в техотделе)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>С 1944 по 1945 г. — Гидроэнергопроект (начальник отдела изысканий)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>С 1946 по 1979 г. — во ВНИИГ им. Б. Е. Веденеева (старший научный сотрудник, руководитель группы в лаборатории стройматериалов  и в отделе производства работ, заведующий лабораторией цементации оснований и гидросооружений, профессор-консультант)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="13"><text>Один из его коллег был Пётр Александрович Ребиндер</text><type>other</type></sentence><sentence number="14"><text>Основное внимание в своей профессиональной деятельности посвятил решению задач, связанных с созданием противофильтрационных завес: закрепление грунтов, цементация оснований всех видов плотин, омоноличивание бетонных плотин и туннелей для гидросооружений</text><type>other</type></sentence><sentence number="15"><text>Ему принадлежит заслуга существенного развития исследований в этой области</text><type>other</type></sentence><sentence number="16"><text>Он выполнил ряд научных исследований для строительства Днепрогэс, Братской, Иркутской, Ингурской, Токтогульской (Киргизия), Сяньмынься (КНР) и других ГЭС</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="17"><text>Являлся ведущим разработчиком СНиПов и ВСН по цементации гидротехнических сооружений</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="18"><text>Активно участвовал в подготовке и проведении всесоюзных совещаний, конференций, симпозиумов и международных конгрессов</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="19"><text>Его научные труды многократно публиковались в СССР и за рубежом</text><type>other</type></sentence><sentence number="20"><text>Автор свыше 120 научных работ, в том числе, 3 монографий, ряда изобретений, на которые получены авторские свидетельства</text><type>other</type></sentence><sentence number="21"><text>Под его научным руководством подготовлено и защищено более 10 кандидатских диссертаций</text><type>other</type></sentence><sentence number="22"><text>Научные работы, проведённые им и его сотрудниками в лаборатории цементации оснований и гидросооружений ВНИИГ, были связаны с производством и направлены на решение насущных задач гидротехнического строительства</text><type>other</type></sentence><sentence number="23"><text>С 1940 г. преподавал в Ленинградском политехническом институте на кафедре строительных материалов, а с 1946 г. — в Ленинградском инженерно-строительном институте на кафедре строительных материалов</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="24"><text>С 1960 г. — член Национальной ассоциации СССР Международного общества по механике грунтов и фундаментостроению</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="25"><text>С 1964 г. — член Научного совета АН СССР по проблемам физико-химической механики</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="26"><text>Член Технического совета Минэнерго СССР (1965)</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="27"><text>Принимал участие в общественной работе по линии научно-технического общества стройиндустрии и НТО энергетической промышленности</text><type>professional_events</type></sentence></head>