<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Адольф, Андрей Викентьевич<sentence number="1"><text>После окончания курса на историко-филологическом факультете Московского университета преподавал в 3-й московской гимназии</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="2"><text>В период с 1893 до 1903 год был приват-доцентом Московского университета, где читал курсы по общей дидактике, истории педагогики и по методике преподавания древних языков</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="3"><text>С 1897 года состоял директором 5-й московской гимназии</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="4"><text>В 1903 году удостоен Киевским университетом степени доктора римской словесности</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="5"><text>По выходе в отставку основал в Москве собственную гимназию, в основу которой был положен «принцип свободы; но к свободе должен быть приучен и воспитан питомец с ранних лет через самодеятельность и самовоспитание»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>Смерть помешала ему осуществить на практике свои педагогические теории</text><type>death</type></sentence><sentence number="7"><text>С 1892 года, в течение десяти лет, издавал и редактировал (первые два года — Владимиром Германовичем Аппельротом) журнал классической филологии и педагогики «Филологическое Обозрение», в котором поместил ряд статей, преимущественно критического характера</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="8"><text>Андрею Адольфу принадлежит стихотворный перевод сатир Децима Юния Ювенала, изданный с обширным объяснительным комментарием (М., 1888); им же, совместно с С. И. Любомудровым, составлена начальная латинская хрестоматия «Orbis Romanus pictus» </text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="9"><text>Под редакцией Адольфа издается К. И. Тихомировым в Москве «Педагогическая Библиотека», цель которой — дать в русском переводе важнейшие произведения иностранной педагогической литературы</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="10"><text>Для неё Андреем Адольфом переведены избранные сочинения Иоганна Гербарта и, совместно с С. И. Любомудровым, педагогические труды Коменского, также отдельно его «Великая дидактика», с латинским текстом (М., 1895)</text><type>professional_events</type></sentence></head>