<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Адекенов, Сергазы Мынжасарович<sentence number="1"><text>В 1978 году с отличием окончил химический факультет Карагандинского государственного университета им. академика Е. А. Букетова</text><type>education</type></sentence><sentence number="2"><text>Трудовую деятельность С. М. Адекенов начал в Химико-металлургическом институте АН КазССР (г. Караганда)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="3"><text>С августа 1978 г. по октябрь 1983 г. работал старшим лаборантом, инженером, младшим научным сотрудником лаборатории химии гербицидов, затем – химии природных соединений Химико-металлургического института Академии наук Казахской ССР (г. Караганда)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="4"><text>С октября 1983 г. он работал в Институте органического синтеза и углехимии Национальной Академии Наук Республики Казахстан младшим, старшим научным сотрудником</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>А с марта 1985 г. по апрель 1995 г. он был избран по конкурсу заведующим данной лаборатории</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>В 1983 г. С. М. Адекенов защитил кандидатскую диссертацию «Исследование сесквитерпеновых лактонов некоторых растений семейства Сложноцветных»</text><type>education</type></sentence><sentence number="7"><text>В 1992 г. в Специализированном Диссертационном Совете Института биоорганической химии имени М. М. Шемякина РАН (г. Москва) защитил докторскую диссертацию на тему "Сесквитерпеновые лактоны растений Казахстана. Строение свойства и применене"</text><type>education</type></sentence><sentence number="8"><text>В 1994 году Национальная Академия наук РК приняла решение о реорганизации Карагандинского отдела Главного ботанического сада НАН РК и организации Института фитохимии на базе лаборатории химии природных соединений Института органического синтеза и углехимии НАН РК, объединив ее с вышеназванным отделом ботанического сада</text><type>none</type></sentence><sentence number="9"><text>В 1995 году Глава государства во время рабочего визита в Карагандинскую область посетил экспериментальный участок по производству нового противоопухолевого препарата «Арглабин»</text><type>none</type></sentence><sentence number="10"><text>Убедившись в уникальности проекта молодых ученых, увидев перспективы отечественной фармацевтической промышленности, Президент страны поддержал инициативу по открытию Института фитохимии и взял осуществление данной идеи под свой патронаж</text><type>none</type></sentence><sentence number="11"><text>Таким образом, в 1995 году на базе лаборатории химии природных соединений, опытного цеха фитопрепаратов Института органического синтеза и углехимии и Карагандинского отдела Главного ботанического сада был организован Институт фитохимии НАН РК.</text><type>none</type></sentence><sentence number="12"><text>В 2005 году Институт фитохимии МОН РК реорганизован в АО «Научно-производственный центр «Фитохимия», а в 2009 году – в Международный научно-производственный холдинг «Фитохимия»</text><type>none</type></sentence><sentence number="13"><text>Все эти реорганизации связаны с развитием научно-производственной структуры предприятия</text><type>none</type></sentence><sentence number="14"><text>В апреле 1995 г. С. М. Адекенов назначен директором Института фитохимии Национальной Академии наук Республики Казахстан (г. Караганда), с апреля 2006г</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="15"><text>по апрель 2009 г. - президентом АО «Научно-производственный центр «Фитохимия», а с апреля 2009 г. по настоящее время является председателем правления АО «Международный научно-производственный холдинг «Фитохимия»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="16"><text>В 1995 г. С. М. Адекенов избран членом-корреспондентом Национальной Академии наук Республики Казахстан, а с 2003 г. - академиком Национальной Академии наук Республики Казахстан</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="17"><text>С 2001 г. по 2004 г. работал по совместительству Генеральным директором Национального центра по биотехнологии РК, избран академиком - секретарем Центрально-Казахстанского отделения НАН РК.</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="18"><text>Вся трудовая и научная деятельность С. М. Адекенова связана с химией природных соединений</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="19"><text>Им впервые выполнено многоаспектное, системное исследование сесквитерпеновых лактонов растительного сырья Казахстана, включающее поиск сырьевых источников, разработку технологичных методов выделения, установления строения и стереохимии молекул данных соединений, изучение их химических свойств и выход в конечном итоге на практически ценные вещества</text><type>other</type></sentence><sentence number="20"><text>По результатам данных работ проведено химическое изучение более 500 видов растений флоры Казахстана, из которых выделено и идентифицировано более 1000 природных соединений и на их основе синтезировано более 2000 новых биологически активных производных</text><type>none</type></sentence><sentence number="21"><text>В его разработках решается научная проблема, имеющая важное практическое значение, в частности, в создании ценных препаратов для нужд медицины и сельского хозяйства</text><type>other</type></sentence><sentence number="22"><text>Им разработаны фундаментальные положения, совокупность которых можно квалифицировать как новое крупное достижение в развитии химии природных соединений</text><type>other</type></sentence><sentence number="23"><text>М. Адекенов - автор более 1700 научных работ, в т. ч. более 20 монографий и методических рекомендаций, имеет более 100  авторских патентов на изобретения, из них 20 зарубежных</text><type>other</type></sentence><sentence number="24"><text>Индекс Хирша 8.</text><type>other</type></sentence></head>