<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Адашевский, Константин Игнатьевич<sentence number="1"><text>Константин Адашевский родился в селе Тулешково Конинского уезда Калишской губернии  Царства Польского Российской империи</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>В 1909—1917 годах учился в Ямбургском общем коммерческом училище</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>В 1918—1922 годах служил в Красной Армии в Петрограде (культработник 3-й рабочей бригады 6-й стрелковой дивизии 7-й армии)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="4"><text>В 1922—1923 годах учился в Петроградской школе инструкторов театрального дела при Политуправлении Балтийского флота</text><type>education</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1923—1924 годах — руководитель драматического кружка железнодорожного рабочего клуба на станции «Сортировочная» Октябрьской железной дороги</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>В 1923—1925 годах учился в Школе русской драмы в Петрограде по классу Е. Н. Карпова, где руководителями и преподавателями были В. Н. Давыдов, В. А. Мичурина-Самойлова, Ю. М. Юрьев</text><type>education</type></sentence><sentence number="7"><text>С 1925 года и до конца своей жизни — актёр Ленинградского театра драмы им. А. С. Пушкина (ныне Александринский театр)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="8"><text>С 1925 года снимался в кино</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>Всего сыграл более шестидесяти ролей</text><type>other</type></sentence><sentence number="10"><text>Среди наиболее заметных: Авдеев («Великий гражданин»), королевский герольд («Золушка»), Степан Лукич («Академик Иван Павлов»), губернатор («Джамбул»), Афремов («Живой труп»), Карп («Лес»), филателист («Кортик»), адмирал («Балтийская слава»), купец Пит Брюханов («Начальник Чукотки»)</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="11"><text>В годы войны со своим коллегой по театру А. Борисовым создали на новосибирском радио образы весёлых бойцов-разведчиков Козьмы Ветеркова и Ильи Шмелькова, им ассистировал легендарный баянист И. Маланин</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="12"><text>Передачи, а затем и выступления перед бойцами сибирских дивизий с участием этих персонажей, называвшиеся «Огонь по врагу», получили широкую популярность</text><type>none</type></sentence><sentence number="13"><text>Скончался 1 июня 1987 года (по другим источникам — 2 июня) в Ленинграде</text><type>death</type></sentence><sentence number="14"><text>Похоронен на Серафимовском кладбище</text><type>death</type></sentence></head>