<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Аделунг, Николай Николаевич<sentence number="1"><text>Николай Николаевич Аделунг родился в 1857 году в Штутгарте</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>В 1877—1878 гг. в качестве вольноопределяющегося принимал участие в русско-турецкой кампании и был произведен в прапорщики</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="3"><text>В конце 1880-х слушал курс естественных наук в Гейдельбергском университете; в 1890 году получил степень доктора философии, защитив диссертацию по анатомии слухового аппарата у кузнечиков</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>В 1891—1893 состоял ассистентом Отто Нюслина при зоологической лаборатории Политехнического института в Карлсруэ и ассистентом Отто Бючли при зоологической лаборатории Гейдельбергского университета</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1894—1897 изучал прямокрылых насекомых под руководством Анри де Соссюра в Городском музее естествознания Женевы</text><type>education</type></sentence><sentence number="6"><text>После приезда в Российскую империю в 1897 состоял младшим, а с 1911 — старшим зоологом Зоологического музея Петербургской академии наук (отделение прямокрылых, сетчатокрылых и перепончатокрылых насекомых)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>В 1907—1917 был редактором «Ежегодника Зоологического музея» (тома XII — XXII)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="8"><text>В 1898—1906 состоял секретарём по международной переписке Русского энтомологического общества, с 1903 — сотрудником по зоологии в Бюро по международной библиографии при Академии наук</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>Научные работы Н. Н. Аделунга посвящены в основном систематике прямокрылых насекомых</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>Принимал участие в создании 1 и 2 изданий Энциклопедического словаря Брокгауза и Ефрона</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="11"><text>Николай Николаевич Аделунг скончался в 1917 году</text><type>death</type></sentence></head>