<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Блажко, Сергей Николаевич<sentence number="1"><text>Родился 5 (17 ноября) 1870 года в Хотимске (ныне Могилёвская область, Беларусь)</text><type>birth</type><additional_type>education</additional_type></sentence><sentence number="2"><text>Там же в 1880 году окончил народное училищее, в 1888 году — Смоленскую гимназию</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>Окончил Московский университет в 1892 году, с 1894 года работал в обсерватории университета, с 1918 года профессор, с 1929 года член-корреспондент АН СССР</text><type>education</type><additional_type>residence</additional_type></sentence><sentence number="4"><text>В 1920—1931 годах директор обсерватории Московского университета, в 1931—1937 годах заведовал кафедрой астрономии, в 1937—1953 годах — кафедрой астрометрии МГУ</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>Работы Блажко посвящены исследованию переменных звёзд и практической астрономии</text><type>other</type></sentence><sentence number="6"><text>С 1895 систематически фотографировал звездное небо с целью обнаружения переменных звезд, чем положил начало богатой коллекции «стеклянной библиотеки» Московской обсерватории</text><type>other</type></sentence><sentence number="7"><text>Впервые проанализировал влияние потемнения к краю диска звезды на форму кривой блеска и на определение элементов орбиты, указал метод учета этого эффекта</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="8"><text>Обнаружил изменения периодов и формы кривой блеска ряда короткопериодических переменных звезд типа RR Лиры</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="9"><text>Эти явления названы «эффектом Блажко»</text><type>none</type></sentence><sentence number="10"><text>Предложил новый метод обнаружения малых планет (1919)</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="11"><text>Участвуя в наблюдении полного солнечного затмения (1914), прибором собственной конструкции сфотографировал солнечную корону в поляризованном свете</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="12"><text>Автор ряда оригинальных конструкций — таких, как бесщелевой звездный спектрограф, прибор для обнаружения переменных звезд на астронегативах (блинк-микроскоп), приспособления в меридианных инструментах для ослабления блеска при наблюдениях моментов прохождений звезд, специальная лупа для отсчитывания разделенных кругов и другие</text><type>other</type></sentence><sentence number="13"><text>Написал неоднократно переиздававшиеся учебники: "Курс практической астрономии", "Курс общей астрономии", "Курс сферической астрономии"</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="14"><text>Скончался 11 февраля 1956 года</text><type>death</type></sentence><sentence number="15"><text>Похоронен в Москве на Ваганьковском кладбище, недалеко от его учителей и коллег, выдающихся русских астрономов В. К. Цераского и П. К. Штернберга</text><type>death</type></sentence></head>