<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Благонравов, Анатолий Аркадьевич<sentence number="1"><text>Родился в селе Аньково Владимирской губернии</text><type>birth</type><additional_type>education</additional_type></sentence><sentence number="2"><text>Учился во Владимирской гимназии</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>В 1916 году окончил 4 курса Петроградского политехнического института, в том же году ускоренный курс Михайловского артиллерийского училища, в 1924 году Высшую артиллерийскую школу комсостава и в 1929 году — Военно-техническую академию</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>С 1916 года на военной службе, с 1918 года — в Красной Армии</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>Участник Первой мировой войны и Гражданской войны в России</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="6"><text>После окончания войны служил в артиллерийских частях</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>С 1929 года — на преподавательской работе в Военно-технической академии, с 1932 — в Артиллерийской академии имени Ф. Э. Дзержинского (преподаватель, начальник факультета стрелкового вооружения, и. о. начальника Академии, заместитель начальника Академии по научной работе)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="8"><text>В 1946 году — заместитель министра высшего образования СССР</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>В 1946—1950 — президент, в 1950—1953 — вице-президент Академии артиллерийских наук</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>С 1953 — в отставке</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>С 1953 директор Института машиноведения АН СССР</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>В 1957—1963 академик-секретарь Отделения технических наук АН СССР</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="13"><text>В конце 1940-х — начале 1950-х гг. вёл научно-организационную работу по исследованию верхних слоев атмосферы при помощи ракет; с 1963 председатель Комиссии по исследованию и использованию космического пространства АН СССР</text><type>professional_events</type><additional_type>occupation</additional_type></sentence><sentence number="14"><text>В 1959 вице-президент Комитета по космическим исследованиям при Международном совете научных союзов (КОСПАР)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="15"><text>Действительный член Международной академии астронавтики</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="16"><text>Вошёл в Первоначальный состав Национального комитета СССР по теоретической и прикладной механике (1956)</text><type>affiliation</type><additional_type>occupation</additional_type></sentence><sentence number="17"><text>Являлся организатором и создателем научных Чтений памяти К. Э. Циолковского, которые начались в год смерти С. П. Королёва</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="18"><text>Долгое время возглавлял чтения, при А. А. Благонравове чтения стали ежегодными</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="19"><text>Похоронен на Новодевичьем кладбище в Москве</text><type>death</type></sentence></head>