<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Бородин, Павел Павлович<sentence number="1"><text>В 1972 году окончил экономический факультет Ульяновского сельскохозяйственного института по специальности «экономист», в 1985 году окончил высшую партийную школу в Хабаровске</text><type>education</type></sentence><sentence number="2"><text>В 1973—1980 гг. работал строителем, прошёл путь от экономиста участка до заместителя генерального директора ПО «Якутскгеология»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="3"><text>С 1980 году был председателем Вилюйского райисполкома (Якутская АССР), затем возглавил горисполком Якутска</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="4"><text>Был членом КПСС до августа 1991 года</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1988 году был избран депутатом Якутского городского Совета народных депутатов</text><type>affiliation</type><additional_type>residence</additional_type></sentence><sentence number="6"><text>В 1990—1993 гг. — председатель Якутского городского Совета</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>В 1990 году был избран народным депутатом РСФСР</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="8"><text>На Съезде народных депутатов РСФСР в мае 1991 года значился в списке депутатской группы «Отчизна»</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="9"><text>В феврале 1993 г. вошёл во фракцию «Согласие ради прогресса»</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="10"><text>Был членом комитета по делам женщин, охраны семьи, материнства и детства</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="11"><text>С февраля 1993 г. — первый заместитель начальника Главного социально-производственного управления администрации президента РФ.</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>С 15 сентября 1993 г. — начальник Главного социально-производственного управления администрации президента РФ, до этого в течение месяца временно исполнял обязанности начальника управления</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="13"><text>В ноябре 1993 года стал управляющим делами президента РФ.</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="14"><text>В декабре 1995 года на выборах в Государственную Думу РФ вошёл в общефедеральный список «Блока Ивана Рыбкина», который не преодолел пятипроцентного барьера</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="15"><text>Распоряжением президента от 12 июля 1996 года Павел Бородин получил благодарность за активное участие в организации и проведении выборной кампании президента РФ.</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="16"><text>Возглавлял государственную комиссию по приёмке в эксплуатацию зданий, сооружений, инженерных систем и систем связи Большого Кремлёвского Дворца, Сената Кремля, Совета Федерации, Государственной Думы, а также государственную комиссию по использованию административных зданий в Москве</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="17"><text>В 1996—1998 гг. был членом Совета директоров ОРТ</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="18"><text>19 сентября 1997 года вошёл в состав Межведомственной комиссии Совета безопасности РФ по экономической безопасности</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="19"><text>27 июня 1998 года был введён в состав Наблюдательного совета ЗАО «Алмазы России — Саха» (АЛРОСА)</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="20"><text>Указом президента от 24 декабря 1998 года введён в состав Межведомственной комиссии Совета безопасности РФ по экономической безопасности</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="21"><text>В 1999 г. выдвигался на пост мэра Москвы</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="22"><text>10 января 2000 года был освобождён от должности управделами президента «в связи с переходом на другую работу»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="23"><text>С 26 января 2000 года по 2011 год состоял государственным секретарём Союзного государства Россия — Беларусь (СГРБ)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="24"><text>В январе 2001 года был арестован в Нью-Йорке по ордеру на арест, выписанному в Швейцарии, где он подозревался в отмывании денег</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="25"><text>Был помещён в тюрьму Бруклина, в апреле согласился на экстрадицию в Швейцарию, где был отпущен под залог в сумме 5 миллионов швейцарских франков, и вернулся в Россию</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="26"><text>В марте 2001 был вызван в швейцарский суд, где за закрытыми дверьми он в течение 4 часов давал показания</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="27"><text>В марте 2002 швейцарский суд признал его виновным и приговорил к штрафу в размере 300000 швейцарских франков</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="28"><text>С 2004 года является Председателем Попечительского Совета Межгосударственного Союза Городов-Героев, с апреля 2006 года по 2011 год входил в редакционный совет созданного по его инициативе общественно-политического журнала «Союзное государство»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="29"><text>В 2007 году вышла монография Бородина: Бородин П. П. Социально-политическая безопасность и стабильность российского общества: Монография</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="30"><text>В 2009 г. Павел Бородин выступил с серией заявлений о том, что в течение 5—10 лет в состав СГРБ войдёт вся Европа, а затем и Америка</text><type>other</type></sentence><sentence number="31"><text>C 2014 года является Председателем правления Союза предпринимателей евразийского экономического пространства «Деловой союз Евразии»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="32"><text>Согласно бывшему генеральному прокурору Юрию Скуратову по книге «Кремлёвские подряды», являлся фигурантом многочисленных уголовных дел, связанных с реконструкцией Кремля через фирму Mabetex</text><type>personal_events</type></sentence></head>