<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Ковальчук, Юрий Валентинович<sentence number="1"><text>Родился в семье советского историка украинского происхождения  Валентина Михайловича Ковальчука (1916—2013)</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="2"><text>В 1974 году окончил физический факультет Ленинградского государственного университета</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>Доктор физико-математических наук (1985)</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>В 1987—1991 годах — первый заместитель директора Физико-технического института им. Иоффе Академии наук СССР</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>С февраля 1991 года — заместитель председателя правления (вице-президент) Ассоциации совместных предприятий Санкт-Петербурга</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>В 1991 году стал президентом Центра перспективных технологий и разработок</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>В эти годы сблизился с братьями Фурсенко и В. В. Путиным</text><type>other</type></sentence><sentence number="8"><text>В 1996 году они учредили дачный кооператив «Озеро» близ Приозерска</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="9"><text>С ноября 2000 года — председатель правления Санкт-Петербургского общественного фонда «Центр стратегических разработок „Северо-Запад“»; c июня 2005 года — председатель совета директоров банка «Россия»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>В 2008 году при участии Ковальчука создана «Национальная Медиа Группа» (включает РЕН ТВ, Первый канал, Пятый канал, «Известия» и др.)</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="11"><text>Почётный генеральный консул Королевства Таиланд в Санкт-Петербурге</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>По информации газеты «Ведомости», Ковальчук является одним из крупнейших владельцев коммерческой недвижимости на Тверской улице в Москве</text><type>other</type></sentence><sentence number="13"><text>20 марта 2014 года Ковальчук попал под финансовые и визовые санкции США в отношении граждан России, вовлечённых в крымский кризис</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="14"><text>В заявлении министерства финансов США говорится, что Ковальчук входит в «ближний круг» Путина и является его «личным кассиром»</text><type>other</type></sentence><sentence number="15"><text>Под санкции попал и контролируемый Ковальчуком банк «Россия», став единственным юридическим лицом, явно упомянутым в санкционном списке</text><type>none</type></sentence></head>