<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Мазурин, Николай Алексеевич<sentence number="1"><text>Родился в 1823 году в Москве в купеческой семье</text><type>birth</type><additional_type>parenting</additional_type></sentence><sentence number="2"><text>После окончания Московской практической академии коммерческих наук, многие годы провёл в Санкт-Петербурге — вел торговую и предпринимательскую деятельность, был комиссионером фирмы «Алексея Мазурина сыновья», петербургским купцом 1-й гильдии (1866—1877), затем — 2-й гильдии (с 1878 года)</text><type>residence</type><additional_type>occupation</additional_type></sentence><sentence number="3"><text>Также ему принадлежали два доходных дома на Васильевском острове</text><type>other</type></sentence><sentence number="4"><text>Был известен своей широкой благотворительной деятельностью</text><type>other</type></sentence><sentence number="5"><text>Около 1,4 млн рублей было использовано на строительство пятиэтажного корпуса Дома бесплатных квартир им. братьев Н. А. и А. А. Мазуриных на 500 человек</text><type>other</type></sentence><sentence number="6"><text>Пожертвовал крупные капиталы Покровскому монастырю и церквям в Москве, а также в Московской и Калужской губерниях</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="7"><text>В 1880 году вместе с братьями пожертвовал сто тысяч рублей Московской практической академии коммерческих наук — на стипендии студентам</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="8"><text>Около двух миллионов рублей выделено Московскому купеческому обществу на благотворительные цели, из них 500 тыс рублей -- на устройство и содержание Дома призрения им. семьи Мазуриных на 100 человек</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="9"><text>Умер в 1903 году в Санкт-Петербурге</text><type>death</type></sentence><sentence number="10"><text>Похоронен по завещанию в Москве на кладбище Покровского монастыря в семейном некрополе</text><type>death</type></sentence><sentence number="11"><text>Женат Николай Алексеевич не был и наследников не оставил</text><type>family</type></sentence><sentence number="12"><text>У него было три брата — Алексей, Павел, Константин и три сестры — Александра, Надежда, Любовь</text><type>parenting</type></sentence></head>