<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Рубцов, Иван Фёдорович<sentence number="1"><text>Родился 7 сентября 1923 года на станции Узловая Богородицкого уезда Тульской губернии (ныне одноимённый город в Тульской области)</text><type>birth</type><additional_type>residence</additional_type></sentence><sentence number="2"><text>В 1940—1943 годах проходил обучение в Сталинградской, а затем в Руставской авиационной школе лётчиков</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>С июля 1943 года — участник боевых действий</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="4"><text>Воевал в 4-й воздушной армии на Северо-Кавказском и 2-м Белорусском фронтах</text><type>occupation</type><additional_type>residence</additional_type></sentence><sentence number="5"><text>Последовательно занимал должности лётчика, командира звена, заместителя командира и командира истребительной авиационной эскадрильи</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>За два года войны И. Ф. Рубцовым совершено 397 боевых вылетов, из них 331 — на прикрытие советских штурмовиков и бомбардировщиков</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="7"><text>В 273 вылетах являлся командиром группы прикрытия, при этом прикрываемые группой Рубцова самолёты несли наименьшие боевые потери от вражеских истребителей</text><type>occupation</type><additional_type>professional_events</additional_type></sentence><sentence number="8"><text>Им проведено 75 воздушных боёв, сбито 12 самолётов лично, один в группе и ещё 4 самолёта люфтваффе были сожжены на аэродромах штурмовыми ударами</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="9"><text>За свои выдающиеся результаты по прикрытию штурмовой и бомбардировочной авиации представлялся в конце войны к званию Героя Советского Союза, однако критерием геройского звания для истребителей в то время являлись 15 личных побед, и награждение в результате не состоялось</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="10"><text>После окончания войны продолжал служить в военной авиации</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>Окончив в 1950 году Военно-воздушную академию, стал старшим инспектором-лётчиком в управлениях фронтовой авиации и боевой подготовки Главного штаба ВВС</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>В 1966 году назначен начальником отдела службы безопасности полётов ВВС</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="13"><text>В 1973 году И. Ф. Рубцов в звании полковника вышел в запас</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="14"><text>Работал ответственным секретарём по проблемам безопасности летательных аппаратов в Государственном комитете при Совете Министров СССР по науке и технике</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="15"><text>С 1988 года находился на пенсии</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="16"><text>Указом Президента Российской Федерации № 1086 от 11 сентября 1998 года за мужество и героизм, проявленные в борьбе с немецко-фашистскими захватчиками в Великой Отечественной войне 1941—1945 годов полковнику в отставке Ивану Фёдоровичу Рубцову было присвоено звание Героя Российской Федерации с вручением медали «Золотая Звезда» за № 465</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="17"><text>Проживая в городе Одинцово Московской области, Иван Фёдорович Рубцов активно занимался общественной работой и военно-патриотическим воспитанием молодёжи</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="18"><text>Он являлся начальником пресс-службы Московского клуба Героев Советского Союза, членом Союза журналистов России (автор нескольких стихотворных сборников), а также президентом теннисного клуба города Одинцово</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="19"><text>Как председатель образованного в 1993 году уличного комитета, противостоял незаконному строительству в Одинцове</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="20"><text>Скончался после длительной болезни на 90-м году жизни 7 марта 2013 года в Одинцово (Московская область)</text><type>death</type><additional_type>residence</additional_type></sentence><sentence number="21"><text>Похоронен на Кунцевском кладбище рядом с супругой</text><type>death</type></sentence></head>