<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Сальников, Николай Андреевич<sentence number="1"><text>Родился 27 декабря 1918 года в селе Черепаново Кузнецкого уезда Томской губернии, ныне Киселевского района Кемеровской области</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Из семьи крестьянина</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="3"><text>Русский</text><type>nationality</type></sentence><sentence number="4"><text>В 1935 году окончил среднюю школу в городе Киселевске Кемеровской области, а в 1940 году — Прокопьевский горный техникум Кемеровской области</text><type>education</type></sentence><sentence number="5"><text>С января по февраль 1940 года работал горным техником-маркшейдером на шахте «Капитальная» города Киселевска</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>В Красную Армию призван 7 февраля 1940 года Киселевским райвоенкоматом Кемеровской области</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>В августе 1941 года окончил Новосибирскую военную авиационную школу пилотов</text><type>education</type></sentence><sentence number="8"><text>С августа 1941 года по сентябрь 1942 года проходил службу в должности инструктора-летчика в 22-й Алма-Атинской военной авиационной школе пилотов</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>В сентябре 1942 года лейтенант Сальников направлен в действующую армию</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="10"><text>Участник Великой Отечественной войны с декабря 1942 года</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="11"><text>Сражался на Северо-Западном, с августа 1943 года — на Степном, с октября 1943 года — на 2-м Украинском, с июля 1944 года — на 1-м Украинском фронтах</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="12"><text>С декабря 1942 года по май 1944 года воевал в составе 992-го ночного легкобомбардировочного авиационного полка, был пилотом По-2</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="13"><text>В августе 1943 года стал командиром звена в том же полку</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="14"><text>Совершил 111 боевых вылетов на ночных легких бомбардировщиках По-2</text><type>other</type></sentence><sentence number="15"><text>Участник наступательных операций на демянском и ржевском направлениях, Курской битвы, битвы за Днепр, Нижнеднепровской и Корсунь-Шевченсковской наступательных операций</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="16"><text>С мая 1944 года Н. А. Сальников — пилот и командир звена в 155-м гвардейском штурмовом авиационном полку в составе 2-й воздушной армии</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="17"><text>В этом полку участвовал в Львовско-Сандомирской, Висло-Одерской, Нижне-Силезской боевых наступательных операциях</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="18"><text>За последний год войны совершил 88 боевых вылетов на штурмовиках Ил-2</text><type>other</type></sentence><sentence number="19"><text>В бою 13 сентября 1944 года сжег 1 танк, артиллерийскую батарею, 2 автомашины, 1 бронетранспортер</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="20"><text>В боевом вылете 18 января 1945 года по одной из железнодорожных станций уничтожил 2 паровоза и 6 вагонов</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="21"><text>В тяжелых боях по блокаде окруженной группировке врага в городе Бреслау 11 марта 1945 года уничтожил важный объект в системе обороны врага, 8 различных зданий, 1 танк, 4 автомашины и 20 фашистов</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="22"><text>А. Сальников был сбит 4 раза, его исключали из списков личного состава как погибшего в бою, но каждый раз он возвращался в свою часть</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="23"><text>За мужество и героизм, проявленные в борьбе с немецко-фашистскими захватчиками в Великой Отечественной войне 1941—1945 годов, Указом Президента Российской Федерации от 22 сентября 1997 года № 1053 полковнику в отставке Сальникову Николаю Андреевичу присвоено звание Героя Российской Федерации</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="24"><text>После войны продолжал службу в ВВС СССР</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="25"><text>С июля по ноябрь 1946 года служил летчиком в 81-м гвардейском бомбардировочном авиационном полку 1-й гвардейской бомбардировочной авиационной дивизии 1-го гвардейского штурмового авиационного корпуса 2-й воздушной армии</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="26"><text>С ноября 1946 года по ноябрь 1948 года был слушателем подготовительного курса Военной aкадемии командного и штурманского состава Военно-воздушных сил</text><type>education</type></sentence><sentence number="27"><text>С ноября 1948 года по сентябрь 1950 года Н. А. Сальников — командир отряда и начальник летной части Алма-Атинского аэроклуба</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="28"><text>С сентября 1950 года по май 1954 года учился на командном факультете aкадемии Военно-воздушных сил Советской Армии</text><type>education</type></sentence><sentence number="29"><text>После окончания академии, с мая 1954 года по ноябрь 1955 года — офицер оперативного отдела Управления ВВС Московского военного округа, с ноября 1955 года по ноябрь 1956 года — заместитель начальника штаба полка по оперативно-разведывательной части 274-го истребительного авиационного полка 9-й истребительной авиационной дивизии Московского военного округа, с ноября 1956 года по март 1964 года — начальник штаба 244-го бомбардировочного авиационного полка 56-й бомбардировочной авиационной дивизии ВВС Московского военного округа, а с марта 1964 года по октябрь 1968 года — начальник штаба — заместитель командира 45-го тяжелого бомбардировочного авиационного полка 56-й бомбардировочной авиационной дивизии дальней авиации Московского военного округа</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="30"><text>С октября 1968 года подполковник Н. А. Сальников — в запасе</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="31"><text>Работал старшим инженером по технике безопасности в Калининском областном дорожном тресте</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="32"><text>Жил в городе Тверь</text><type>residence</type></sentence><sentence number="33"><text>Скончался 14 декабря 2005 года</text><type>death</type></sentence><sentence number="34"><text>Похоронен в Твери на муниципальном кладбище «Дмитрово-Черкассы»</text><type>death</type></sentence><sentence number="35"><text>Полковник</text><type>other</type></sentence><sentence number="36"><text>Награждён двумя орденами Красного Знамени, орденом Отечественной войны 1-й степени, двумя Отечественной войны 2-й степени, двумя орденами Красной Звезды, многими медалями</text><type>professional_events</type></sentence></head>