<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Стрекаловский, Михаил Михайлович<sentence number="1"><text>Родился 4 февраля 1914 года в I Оспёхском наслеге ныне Усть-Алданского улуса Республики Саха (Якутия)</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>После окончания школы работал в органах ЗАГС села Борогонцы</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="3"><text>В декабре 1941 года Чурапчинским РВК Якутской АССР был призван в ряды Красной Армии</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="4"><text>С 20 марта 1942 года находился в действующей армии, воевал в составе Центрального и 1-го Белорусского фронтов</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="5"><text>Участвовал в Курской битве, битве за Днепр, освобождении Белоруссии, Польши, Восточной Пруссии</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="6"><text>В боях с немецко-фашистскими захватчиками был ранен четыре раза, в том числе дважды — тяжело</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="7"><text>8 сентября 1944 года Михаил Стрекаловский был представлен к званию Героя Советского Союза</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="8"><text>В заключении наградного листа 11 сентября 1944 года была поставлена виза командира 18 стрелкового корпуса, Героя Советского Союза, генерал-майора И. И. Иванова: «Достоин присвоения звания Герой Советского Союза»</text><type>other</type></sentence><sentence number="9"><text>Но, по неизвестным причинам, в заключении Военного Совета Армии виза от 17 сентября 1944 года «Достоин присвоения звания Герой Советского Союза» позднее (24 сентября) была исправлена на «Наградить орденом Красного Знамени»</text><type>other</type></sentence><sentence number="10"><text>За подвиг, совершённый на западном берегу Нарева, М. М. Стрекаловский был награждён орденом Красного Знамени</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="11"><text>Бой на берегу Нарева стал последним для рядового Стрекаловского</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="12"><text>После госпиталей по состоянию здоровья он был демобилизован из рядов Красной Армии</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="13"><text>Вернувшись на родину, Михаил Михайлович работал бухгалтером, заведующим сберкассой, парторгом совхоза, лесничим</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="14"><text>Некоторое время работал в Усть-Алданском райисполкоме Якутской АССР</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="15"><text>Михаил Михайлович Стрекаловский умер 29 июня 1989 года</text><type>death</type></sentence><sentence number="16"><text>Похоронен в селе Онёр Усть-Алданского улуса</text><type>death</type></sentence><sentence number="17"><text>Звание Героя Михаилу Михайловичу было присвоено только спустя полвека, посмертно</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="18"><text>Указом Президента Российской Федерации № 428 от 27 марта 1996 года за мужество и героизм, проявленные в борьбе с немецко-фашистскими захватчиками в Великой Отечественной войне 1941—1945 годов, Стрекаловскому Михаилу Михайловичу посмертно присвоено звание Героя Российской Федерации</text><type>professional_events</type></sentence></head>