<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Тимакова, Наталья Александровна<sentence number="1"><text>Родилась 12 апреля 1975 года</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>В 1998 году окончила философский факультет МГУ</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>В 1995—1997 годах — корреспондент отдела политики газеты «Московский комсомолец»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="4"><text>В 1996 году освещала ход президентской кампании Б. Н. Ельцина</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1997—1999 годах — корреспондент отдела политики ИД «Коммерсантъ»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="6"><text>С марта по октябрь 1999 года — политический обозреватель ИА «Интерфакс»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>С октября 1999 года — исполняющий обязанности пресс-секретаря председателя Правительства Российской Федерации В. В. Путина и одновременно — заместитель директора Департамента правительственной информации</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="8"><text>11 ноября 1999 года, после того как пост пресс-секретаря председателя Правительства Российской Федерации занял М. Ю. Кожухов, сохранила за собой должность заместителя директора Департамента правительственной информации</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>С 2000 года — сотрудник Администрации президента Российской Федерации:</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="10"><text>В 2000—2002 годах — заместитель начальника Управления пресс-службы президента Российской Федерации</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="11"><text>В 2002—2004 годах — первый заместитель пресс-секретаря президента Российской Федерации — начальник Управления пресс-службы президента Российской Федерации</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>В 2004—2008 годах — начальник Управления пресс-службы и информации президента Российской Федерации</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="13"><text>С 13 мая 2008 года по 21 мая 2012 года — пресс-секретарь президента Российской Федерации</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="14"><text>С 22 мая 2012 года — пресс-секретарь председателя Правительства Российской Федерации — заместитель руководителя Аппарата Правительства Российской Федерации</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="15"><text>Владеет английским языком</text><type>other</type></sentence></head>