<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Туган-Барановский, Михаил Иванович<sentence number="1"><text>Происходил из древнего дворянского рода литовских татар (полная фамилия — Туган-Мирза-Барановский), осевшего на Слобожанщине</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="2"><text>Его отец (1840–1911) после крещения в православие стал именоваться Иваном Яковлевичем</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="3"><text>В молодости он служил в гусарском Гродненском полку, проиграл в карты два имения, был кутилой и бретёром</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="4"><text>Женился «увозом» на Анне Станиславовне, дочери дворянина литовского происхождения Станислава Людвиговича Монвиж-Монтвида и польской дворянки Марфы Шабельской, так как её родители были против этого брака</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="5"><text>После отставки  Иван Яковлевич остался страстным игроком, он то всё проигрывал, то выигрывал большие деньги, часть которых его жена, Анна Станиславовна, успевала перевести на своё имя, спасая этим семью</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="6"><text>После окончания Второй Харьковской гимназии, Михаил в 1883 году поступил на физико-математический факультет Санкт-Петербургского университета</text><type>education</type></sentence><sentence number="7"><text>Активный участник студенческого движения 1880-х гг. </text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="8"><text>Был в числе активных участников Добролюбовской демонстрации 1886 года, из-за чего выслан из Петербурга</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="9"><text>Окончил Харьковский университет, получив дипломы кандидатов физико-математического и юридического факультетов в мае 1889 года</text><type>education</type></sentence><sentence number="10"><text>22 декабря 1892 года Туган-Барановский выдержал испытание на степень магистра политэкономии и статистики в Московском университете</text><type>education</type></sentence><sentence number="11"><text>14 января 1893 года приказом по Министерству финансов он был определён на службу в Департамент торговли и мануфактур, а 18 марта того же года указом Правительствующего сената утверждён в чине коллежского секретаря по степени кандидата</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>В 1894 году опубликовал монографию «Промышленные кризисы в современной Англии, их причины и влияние на народную жизнь»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="13"><text>Данная работа была написана им главным образом на основе изучения первоисточников в Британском музее во время полугодового его пребывания в Лондоне весной и летом 1892 года, и представлена юридическому факультету Московского университета к защите на соискание учёной степени магистра политической экономии</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="14"><text>Защита состоялась 27 сентября 1894 года и прошла успешно, 12 ноября 1894 года он был утверждён советом Московского университета в степени магистра</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="15"><text>В предисловии к первому изданию монографии Туган-Барановский выражал особую благодарность П. Б. Струве</text><type>other</type></sentence><sentence number="16"><text>В ноябре 1897 года Туган-Барановский решает полностью перейти на научную и преподавательскую работу и увольняется из Министерства финансов</text><type>occupation</type><additional_type>professional_events</additional_type></sentence><sentence number="17"><text>15 мая 1898 года был произведён за выслугу лет в коллежские асессоры</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="18"><text>Преподавал в Женском училище коммерческого счетоводства, Санкт-Петербургском университете (в числе приват-доцентов в 1895—1897 и 1898—1899 гг.) и на Высших женских курсах</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="19"><text>В 1898 году публикует монографию «Русская фабрика в прошлом и настоящем» и защищает на её основе докторскую диссертацию, получив степень доктора политической экономии</text><type>professional_events</type><additional_type>education</additional_type></sentence><sentence number="20"><text>Его оппонентом был профессор Московского университета А. И. Чупров</text><type>other</type></sentence><sentence number="21"><text>В апреле 1900 года во Пскове состоялось организационное совещание по созданию общероссийской рабочей газеты «Искра», в котором приняли участие В. И. Ульянов-Ленин, С. И. Радченко, П. Б. Струве, М. И. Туган-Барановский, Ю. О. Мартов, А. Н. Потресов, А. М. Стопани</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="22"><text>В марте 1901 года за участие в манифестации ему было запрещено находиться в Санкт-Петербурге</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="23"><text>Несколько лет жил в Лохвице Полтавской губернии</text><type>residence</type></sentence><sentence number="24"><text>Вернуться в Петербург смог лишь после революции 1905 года</text><type>residence</type></sentence><sentence number="25"><text>С 1 января 1906 года был зачислен на должность приват-доцента Санкт-Петербургского университета, преподавал в нём до 1913 года</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="26"><text>Профессор политической экономии Бестужевских высших женских курсов (1906–17)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="27"><text>Преподаватель политической экономии и статистики (1907–1914) и ординарный профессор (избран в 1914, утверждён в 1915/16) Петербургского политехнического института (до 1917)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="28"><text>Активно участвовал в кооперативном движении, пропагандируя его в научных работах, в журнале «Вестник кооперации», которым руководил с 1909 года</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="29"><text>Будучи членом кадетской партии, Туган-Барановский выдвигался в Государственную думу, но не был избран</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="30"><text>Был видным деятелем украинского национального движения</text><type>other</type></sentence><sentence number="31"><text>Участвовал в издании одного из первых российских изданий, синтезирующих знания по украиноведению — «Украинскій народъ в его прошломъ и настоящемъ»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="32"><text>С 13 августа по 20 ноября 1917 года был министром (секретарём) финансов Украинской народной республики</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="33"><text>Принимал участие в создании Украинской академии наук</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="34"><text>Умер 21 января 1919 в Одессе в вагоне поезда, которым в составе украинской делегации ехал на Версальскую мирную конференцию</text><type>death</type></sentence></head>