<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Чашник, Илья Григорьевич<sentence number="1"><text>Илья Чашник родился в еврейской семье 13 (26) июня 1902 года в Латгалии — в городе Люцине Витебской губернии Российской империи (ныне город Лудза в Латвии)</text><type>birth</type></sentence><sentence number="2"><text>Там же в Латгалии, в Двинске, год спустя родился американский художник-абстракционист Марк Ротко</text><type>none</type></sentence><sentence number="3"><text>Из этой же местности происходил актёр Соломон Михоэлс</text><type>none</type></sentence><sentence number="4"><text>В Люцине восемью годами раньше Чашника родился писатель Леонид Добычин</text><type>none</type></sentence><sentence number="5"><text>Илья был младшим среди восьми братьев и сестёр, и после рождения последнего ребёнка семья переехала в губернский Витебск</text><type>parenting</type><additional_type>residence</additional_type></sentence><sentence number="6"><text>В одиннадцатилетнем возрасте Илья был определён учеником в оптико-механическую мастерскую, в которой работал ежедневно по 10-11 часов</text><type>education</type><additional_type>occupation</additional_type></sentence><sentence number="7"><text>С пятнадцати лет, в 1917—1918 годах, Илья Чашник начал по воскресным дням посещать частную Школу рисования и живописи Юделя Пэна, в которой до него учились Эль Лисицкий, Осип Цадкин, Марк Шагал и многие другие, впоследствии выдающиеся художники</text><type>education</type></sentence><sentence number="8"><text>В 1918 году шестнадцатилетний Чашник поехал в Москву и записался в архитектурные мастерские во Вторых Государственных свободных художественных мастерских, где преподавал в том числе Казимир Малевич</text><type>education</type></sentence><sentence number="9"><text>Но услышав, что в Витебск приехал Марк Шагал, преобразовавший школу своего учителя Пэна в Народную художественную школу, Чашник вернулся в родной город и начал заниматься у Шагала</text><type>education</type></sentence><sentence number="10"><text>Летом 1919 года молодой художник был отмечен премией на первой отчётной выставке школы, а одна его картина была рекомендована в школьный музей</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="11"><text>В 1919 работал в Витебске в мастерской графики, печати и архитектуры под руководством Л. М. Лисицкого</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="12"><text>В Витебск приехала погостить к своим родственникам родившаяся в Витебске, но уехавшая из него ещё в детстве художница Полина Хентова</text><type>none</type></sentence><sentence number="13"><text>Вместе с Чашником Хентова начала посещать мастерскую Шагала</text><type>none</type></sentence><sentence number="14"><text>Вслед за Хентовой в городе появился безответно в неё влюблённый Лазарь Лисицкий, которому Шагал предложил возглавить в училище мастерскую графики, печати и архитектуры</text><type>none</type></sentence><sentence number="15"><text>Чашник, уже делавший попытку связать свою судьбу с архитектурой, сразу же перешёл в мастерскую к Лисицкому, но Лисицкого, получившего фундаментальное архитектурное образование в Германии, в это время больше интересовала не архитектура, а современное еврейское искусство</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="16"><text>C 1920 — член "УНОВИС"а</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="17"><text>В 1919—1922 участвовал в оформлении городских празднований годовщин Октябрьской революции, в Витебска и в Смоленске</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="18"><text>Преподавал в Высшем художественно-практическом институте (бывшая Народная школа)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="19"><text>В 1921—1922 участвовал в выставках в Москве</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="20"><text>В 1922 году закончил институт «по основному научному разделу» и уехал в Петроград</text><type>education</type></sentence><sentence number="21"><text>В 1922—1923 начал заниматься дизайном, проблемами рекламы и плаката</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="22"><text>В 1923 г. принимал участие в проходившей в залах Академии Художеств «Выставке картин петроградских художников всех направлений за 5-летний период деятельности 1918—1923»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="23"><text>С 1923 — научный сотрудник ГИНХУКа</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="24"><text>Оставался в ГИНХУКе до времени его закрытия</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="25"><text>В 1925 был зачислен в Декоративный институт в должности научного сотрудника, в лаборатории где вместе с ним работали К. С. Малевича, К. И. Рождественский, Н. М. Суетин</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="26"><text>Работал в Декоративном институте до декабря 1926 года, когда институт был закрыт</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="27"><text>В ноябре-декабре 1926 участвовал в выставке в Доме Печати «Плакат и реклама после Октября»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="28"><text>В 1923—1926 работал с Комитетом художественной промышленности ГИИИ</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="29"><text>Разрабатывал супрематические орнаменты для текстиля и обоев</text><type>other</type></sentence><sentence number="30"><text>В 1927—1928 эскизы Чашника легли в основу проведённых позднее, работ по окраске зданий Ленинграда, спроектированных в архитектурной бригаде (мастерской) А. С. Никольского (1927—1928)</text><type>other</type></sentence><sentence number="31"><text>Активно экспериментировал в сфере архитектуры, взяв за основу «архитектоны» К. С. Малевича — гипсовые модели беспредметной архитектуры</text><type>other</type></sentence><sentence number="32"><text>Развивал их аскетически-лаконичную, но в то же время комбинаторную пластику в графических эскизах и трехмерных моделях</text><type>other</type></sentence><sentence number="33"><text>В 1926 создал свой собственный архитектон, в принципе — не отличный от архитектонов Малевича, в основе являвший собой крест с наложенным поверх него кругом</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="34"><text>Работал в Губполитпросвете, ответственным руководителем мастерской ИЗО</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="35"><text>Умер в Ленинграде 4 марта 1929, в возрасте 26 лет, от перитонита</text><type>death</type></sentence><sentence number="36"><text>Его соратниками на могиле Ильи Григорьевича был установлен памятник: белый деревянный куб с чёрным квадратом</text><type>none</type></sentence><sentence number="37"><text>Илья Чашник развивал идеи своего учителя К. С. Малевича, создавая значительные по объёму беспредметной живописи и графики, строгие по «невесомо-космической» компоновке форм, и считая себя полным единомышленником Малевича</text><type>other</type></sentence><sentence number="38"><text>Разделял, наравне с M. Л. Хидекелем и Н. М. Суетиным, принципы супрематической цветописи, в отличие от других учеников и соратников Малевича, чьи интересы сосредотачивались на живописном реализме (Ермолаева, Юдин, Стерлигов)</text><type>other</type></sentence><sentence number="39"><text>Согласно методу Малевича, работал по принципу контраста</text><type>other</type></sentence><sentence number="40"><text>Ограничивал личную цветовую гамму использованием белого, чёрного, красного и голубого цветов</text><type>other</type></sentence><sentence number="41"><text>Его работы этого времени: Супрематизм, 1923, Третьяковская галерея; Супрематическая композиция, 1923, Музей Тиссен-Борнемиса, Мадрид; Композиция, 1925—1926, Музей Людвига, Кёльн</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="42"><text>Исследователи отмечают в творчестве художника «чрезвычайно динамическую концепцию жизни форм, вобравших в себя смысл самого живописного поля»</text><type>other</type></sentence><sentence number="43"><text>Обладая аналитическим складом ума, занимался философией и теорией живописи</text><type>other</type></sentence><sentence number="44"><text>Художник определял беспредметную живопись «как высшее состояние сознания», «культуру магнитных сил, динамического возбуждения, ритма»</text><type>other</type></sentence><sentence number="45"><text>« Супрематизм — мироощущение беспредметных, природных и космических сложений»</text><type>other</type></sentence><sentence number="46"><text>В течение одного года, с 1923 по 1924, работал (вместе с Н. М. Суетиным) на Государственном фарфоровым заводе, «в качестве художника-композитора по исследованию и выработке художественных образцов композиционных форм»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="47"><text>В период с 1923 по 1924 исполнил несколько проектов росписи чашек и сервизов</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="48"><text>Использовал для росписи композиции собственных живописных и графических работ</text><type>other</type></sentence><sentence number="49"><text>Расписывал также фарфор по моделям Малевича (супрематическая роспись на «получашке»)</text><type>other</type></sentence><sentence number="50"><text>В росписи фарфора художник предпочитал другим чёрный цвет, крупные элементы его супрематических рисунков отличались резкой броскостью, а композиции замыкались широкими чёрными лентами по краям предметов</text><type>other</type></sentence><sentence number="51"><text>Жена — Цецилия Юрьевна Чашник (урождённая Городнева)</text><type>family</type></sentence><sentence number="52"><text>Сын — Илья Ильич Чашник</text><type>family</type></sentence><sentence number="53"><text>Невестка — Нина Николаевна Суетина, архитектор, дочь Николая Суетина</text><type>family</type></sentence></head>