<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Экстер, Александра Александровна<sentence number="1"><text>Родилась в городе Белосток Гродненской губернии Российской империи в семье коллежского асессора Александра Аврамовича Григоровича</text><type>birth</type><additional_type>parenting</additional_type></sentence><sentence number="2"><text>Обучалась в Киеве в гимназии Св. Ольги, которую закончила 1899 году</text><type>education</type></sentence><sentence number="3"><text>С 1901 по 1903 годы, а также, как вольнослушатель, с 1906 по 1908 годы занималась в Киевском художественном училище</text><type>education</type></sentence><sentence number="4"><text>В 1903 году вышла замуж за двоюродного брата, адвоката Николая Евгеньевича Экстера</text><type>family</type></sentence><sentence number="5"><text>В те же годы организовала в своем доме салон-мастерскую, ставший местом встреч представителей киевского авангардного искусства</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="6"><text>В 1907 году уехала в Париж, где стала заниматься в парижской академии Гранд-Шомьер и посещать класс портретиста Карло Дельваля</text><type>education</type><additional_type>location</additional_type></sentence><sentence number="7"><text>Во время этой поездки у неё сложились дружеские отношения с П. Пикассо и Г. Аполлинером</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="8"><text>С 1908 по 1914 годы жила в разных городах Российской империи (Москва, Киев, Одесса, Петербург), много путешествуя по Европе</text><type>residence</type></sentence><sentence number="9"><text>В 1908 году организовала в Киеве вместе с Д. Д. Бурлюком выставку «Звено»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="10"><text>В 1912 году в Италии познакомилась с художником-футуристом Арденго Соффичи, а через него — с ведущими авангардистами этой страны, принимала участие в их выставках</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="11"><text>Принимала участие в большинстве наиболее значительных выставок авангардного искусства в России (выставки Бубнового валета — февраль 1912 года, Союза молодежи, Трамвай В и др.), Франции (Салон Независимых — март 1912-го и др.), в Италии</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="12"><text>В 1913 году принимала участие в организации «Кольца» — художественной группы кубофутуристичиского направления</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="13"><text>В 1914 году принимала участие в организации и в выставке «Кольца» в Киеве</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="14"><text>В 1915 году вступила в группу К. Малевича Супремус</text><type>affiliation</type></sentence><sentence number="15"><text>В 1915—1916 годах вместе с другими художниками-супрематистами Экстер работала с крестьянами в художественной артели села Вербовка (руководитель — её ученица Нина Генке) и села Скопцы (руководитель Наталья Давыдова)</text><type>professional_events</type><additional_type>occupation</additional_type></sentence><sentence number="16"><text>В 1918—1921 годах — вместе с Вадимом Меллером работала с Брониславой Нижинской, сестрой В. Нижинского, в её балетной студии в Киеве</text><type>professional_events</type><additional_type>occupation</additional_type></sentence><sentence number="17"><text>В 1921 году принимала участие в концептуальной выставке конструктивистов «5х5=25»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="18"><text>В 1923 году вместе с В. И. Мухиной оформила павильон газеты «Известия» на первой Всероссийской сельскохозяйственной и кустарно-промышленной выставке в Москве</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="19"><text>А. Экстер преподавала в Одесской детской художественной школе, затем в собственной студии в Киеве (1918)</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="20"><text>С 1921 по 1922 годы вела курс во ВХУТЕМАСе</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="21"><text>С 1924 года жила за границей</text><type>residence</type></sentence><sentence number="22"><text>В 1925 году приняла участие в Международной выставке современных декоративных и промышленных искусств в Париже</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="23"><text>Умерла 17 марта 1949 года в Фонтене-о-Роз под Парижем</text><type>death</type></sentence></head>