<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<head>Эндер, Борис Владимирович<sentence number="1"><text>Родился в семье агронома, происходящего из рода обрусевших немцев</text><type>parenting</type><additional_type>nationality</additional_type></sentence><sentence number="2"><text>Две его младшие сестры — Ксения (1894—1955) и Мария (1897—1942) — также стали художницами</text><type>parenting</type></sentence><sentence number="3"><text>В 1905—1907 брал частные уроки рисования у И. Я. Билибина</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="4"><text>В 1911 г. сблизился с М. В. Матюшиным и Е. Г. Гуро, часто бывал в их квартире в доме на Песочной улице</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="5"><text>В 1913—1915 гг. учился на историческом факультете Петербургского университета</text><type>education</type></sentence><sentence number="6"><text>В 1915 г. призван на военную службу</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="7"><text>В 1918 г., после демобилизации, поступил в Петроградские Государственные свободные художественные мастерские, занимался у К. С. Петрова-Водкина, затем у Матюшина</text><type>education</type></sentence><sentence number="8"><text>Завершив обучения в 1923 г., продолжил работать под началом Матюшина в Отделе органической культуры Инхука, вошёл в созданную им группу «Зорвед»</text><type>occupation</type></sentence><sentence number="9"><text>В 1920-е принимал активное участие в выставках «мастерской пространственного реализма»</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="10"><text>Познакомился с К. С. Малевичем, Н. М. Суетиным, И. Н. Харджиевым, И. Г. Эренбургом, поддерживал с ними постоянную переписку</text><type>personal_events</type></sentence><sentence number="11"><text>В 1927 г. переехал в Москву</text><type>residence</type></sentence><sentence number="12"><text>В 1930-х гг. много работал в области монументального искусства</text><type>other</type></sentence><sentence number="13"><text>Принимал участие в оформлении павильона СССР на Международной выставке в Париже (1937)</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="14"><text>В 1938—1939 гг. вместе с Е. Я. Астафьевой и своей сестрой М. В. Эндер оформил павильон «Ленинград» на ВСХВ в Москве</text><type>professional_events</type></sentence><sentence number="15"><text>Во время Второй мировой войны эвакуирован в Кузбасс</text><type>residence</type></sentence><sentence number="16"><text>Возвратился в Москву в 1944 г., был одним из руководителей Строительной выставки, а также главным художником советского павильона на Промышленной выставке в Будапеште в 1949 г.</text><type>residence</type><additional_type>professional_events</additional_type></sentence><sentence number="17"><text>Харджиев оставил воспоминания о художнике (не опубликованы)</text><type>other</type></sentence></head>